<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060619-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>19 czerwca 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="mark_alec@gentoo.org">Mark Kowarsky</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="jokey@gentoo.org">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="lucas.chiesa@gmail.com">Lucas Chiesa</mail>
</author>	
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 19 czerwca 2006.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 22</version>
<date>2006-06-19</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Gentoo news</title>
<section>
<title>Userrel wants YOU! - User Representatives Nominations</title>
<body>

<p>
As one of the major distributions at the moment, Gentoo's organisation can be a
fiendishly complicated thing to understand, and it can be difficult to know how
you can help out. To this end, we have created the position of ‘user
representative’, and would like to take this opportunity to explain something
about the role.
</p>

<p>
“Know thy users” is popular advice, and often we attempt to achieve this by
consultation with one or more users. People will tend to err towards the idea of
the statistical ‘average user’ – one speaks for all. Although this approach is a
simple and oftentimes effective way to find a representative user, the results
are only valuable if the user base, their day-to-day tasks and work settings are
homogeneous. If there are significant variations, this approach will fail to
support some users, and can result in a product that does not meet their needs.
It relies heavily upon having selected the most important user attributes for
sampling and consultation, and can easily tempt us to think that knowing the
characteristics of the average user, we need not consult with them. In this way
it discourages us from challenging our own assumptions, and may deny us a source
of valuable information that could prevent mistakes.
</p>

<p>
The User Relations project focuses on bridging the gap between the developer and
user communities, actively seeking out ways to improve communications between
the two and encourage user involvement. It aims to ensure that high standards
are met, and to work closely with other user focused projects to produce the
best distribution possible for the user base. To this end, it is looking for
user representatives to help in this quest.
</p>

<p>
The project has decided that 5 user representatives should be enough to provide
a sufficiently diverse range of opinions and interests while avoiding the issues
associated with having too many. Nominations are now open; see <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-470136.html">this forum thread</uri>
for more information and to nominate any users you would like to see considered
for the position.
</p>

<p>
<b>What does a User Representative do?</b>
</p>

<p>
Becoming a user representative may take some time, energy and commitment, but it
can also be very rewarding. The role of user representative involves:
</p>

<ul>
  <li>
    Present the views, and represent the interests, of all elements of our
    diverse user base.
  </li>
  <li>
    Be a ‘critical friend’ to the User Relations project, offering alternative
    opinions and perspectives, and challenging the assumptions of all involved
    wherever appropriate.
  </li>
  <li>
    Engage positively with developers and Gentoo projects
  </li>
  <li>
    Interact with a wide range of groups and individuals to find out what our
    users think, and what they would like to see happening.
  </li>
  <li>
    Suggest ways in which other users could be engaged and involved in the
    project, in planning and delivering information and elsewhere.
  </li>
  <li>
    Channel information back to the users regarding proceedings of and decisions
    made in meetings.
  </li>
</ul>

<p>
If you were thinking of becoming a user representative, you will not be left
alone. The user relations project will be there to support you, and you will be
assigned a current developer as a point of contact with whom you can discuss any
questions or concerns about your role or the group as a whole.
</p>

<p>
<b>Why become a user representative?</b>
</p>

<ul>
  <li>
    You will have the opportunity to influence how information, news, and
    support are delivered to users, and to ensure that they are organised in the
    best way possible for all our users.
  </li>
  <li>
    You will gain experience as an advocate for the user community, and useful
    knowledge and skills that can be applied in many areas of life.
  </li>
  <li>
    It is a great way to give something back to the community, and to get
    involved as a user.
  </li>
  <li>
    You will have the chance to meet and get to know other users and
    developers.
  </li>
</ul>

<p>
<b>What makes a good user representative?</b>
</p>

<p>The ideal user representative would:</p>

<ul>
  <li>
    Be willing to network with a wide range of other users.
  </li>
  <li>
    Be seen as approachable by others, so that people will be open about their
    views. Be non-judgemental and show sensitivity towards what may be difficult
    issues.
  </li>
  <li>
    Work constructively with developers and staff. Not be scared or intimidated
    by developers, but to view them as people doing the best they can within
    constraints. Should it be necessary to challenge them, do so in a supportive
    manner wherever possible.
  </li>
  <li>
    Be able to negotiate, to make the case for a particular course of action,
    and willing to compromise where appropriate.
  </li>
  <li>
    Be able to step outside of his/her own experience, and be able to argue a
    viewpoint with which you may not fully agree.
  </li>
  <li>
    Present users' views with confidence, and not be afraid to raise issues
    about the role or the workings of the project.
  </li>
</ul>

<p>
<b>Where can I learn more?</b>
</p>

<p>
We hope that most questions will have been answered above, but for any more
information please do get in touch with the user relations team by one of the
following methods:
</p>

<ul>
  <li>
    gentoo-userrel mailing list -- to subscribe, send a blank email to
    <c>gentoo-userrel+subscribe@gentoo.org</c>; the address to post is then
    <c>gentoo-userrel@gentoo.org</c>.
  </li>
  <li>
    By email <c>to userrel@gentoo.org</c>.
  </li>
  <li>
    In IRC: <uri
    link="irc://irc.freenode.net/gentoo-userrel">#gentoo-userrel</uri> on
    irc.freenode.net.
  </li>
</ul>

<p><b>Other ways to get involved</b></p>

<p>
There are a number of areas in which interested users can contribute to Gentoo:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>Gentoo Linux Development team</b>: Prospective developers are encouraged
    to become active on <uri link="bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>. The bug
    reports are monitored by development recruiters, so start squashing bugs and
    you will become noticed.
  </li>
  <li>
    <b>Gentoo Bugdays</b>: On the first Saturday of each month both developers
    and users gather in <uri
    link="irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs">#gentoo-bugs</uri> on <uri
    link="http://irc.freenode.net">irc.freenode.net</uri> where bugs are
    tested, discussed and resolved. Bugdays offer a great way for developers and
    users to work together and get to know each other. It also provides an
    opportunity for potential developers to be scouted. For further information
    the <uri link="http://bugday.gentoo.org/">Bugday team</uri> can be
    contacted.
  </li>
  <li>
    <b>Gentoo Linux Documentation team</b>: The team provides users with clear
    and concise documentation. It consists of Writers/Editors and Translators
    for various languages. For more information on joining take a look at <uri
    link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/doc-policy.xml">the Gentoo
    Linux Documentation Policy.</uri>
  </li>
  <li>
    <b>Gentoo Weekly Newsletter</b>: If you would like to offer your help to the
    GWN team as a contributor or translator then contact information can be
    found in the Gentoo Weekly Newsletter Overview.
  </li>
  <li>
    <b>#gentoo IRC Channel</b>: Knowledgeable users are encouraged to come and
    help out in <uri link="irc://irc.freenode.net/gentoo">#gentoo</uri> on
    irc.freenode.net.
  </li>
  <li>
    <b>#gentoo-dev-help IRC Channel</b>: Anyone wanting to know more about
    ebuild writing and/or Gentoo development is welcome to come and ask in <uri
    link="irc://irc.freenode.net/gentoo-dev-help">#gentoo-dev-help</uri> on
    Freenode, where developers and other users are waiting to help.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Project Sunrise - Gentoo User Overlay</title>
<body>

<p>
Last week there was the announcement of an overlay for user-submitted ebuilds.
This was intended to help users to find and use ebuilds that for now only exist
in Gentoo Bugzilla and to ensure that these ebuilds adhere to quality standards.
Also it might offer a good environment for recruiting new ebuild developers from
the user community.
</p>

<p>
Giving commit access to this repository to trusted users has caused some very
intense debates, centering mostly around policies and potential problems from
malicious users. During the council meeting on June 16th it was decided that
while the idea is quite good the execution was lacking.
</p>

<p>
As a consequence the Sunrise overlay has been suspended from official Gentoo
hardware, but it does continue on <uri
link="http://gentoo-sunrise.org">gentoo-sunrise.org</uri> as an unofficial
project.
</p>

<p>
Sunrise is looking for more users to add ebuilds from bugzilla to the overlay.
You can find more information about Sunrise and its goals on <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/sunrise"> the project page</uri> and have a
look at the <uri
link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/wiki/SunriseFaq">FAQ</uri> as
well as the actual <uri
link="http://gentoo-sunrise.org/cgi-bin/trac.cgi/browser"> overlay.</uri> Feel
free to visit the IRC channel - <uri
link="irc://irc.freenode.net/gentoo-sunrise">#gentoo-sunrise</uri> on
irc.freenode.net awaits you!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Java 1.5 progress and changes in Java handling</title> 
<body>

<p>
As some might have noticed, Java 1.5 has been package.masked for some time now.
There are a number of issues introduced with 1.5 that have kept it in
package.mask. Please see <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/java/tiger-faq.xml">the Java 1.5 FAQ</uri>
for more details.
</p>

<p>
About a year ago, work was begun on improving our part of the build system
(read: Java related eclasses and our java-config tool) in a way to make it much
more flexible in general, but specifically improve it to get around the known
issues. It took about six months to fully develop. Unfortunately, the new
system was not quite a drop-in replacement. So, it took from then until now to
determine how to migrate from the current system to the new one in a sane way.
</p>

<p>
But now we are ready to move to the new system.
</p>

<p>
Highlights of the new system:
</p>

<ul>
  <li>
    Ability to switch the current VM on the fly
  </li>
  <li>
    Changes to the user and system VM take effect immediately, and no longer are
    tied to the shell environment (ie no more running <c>env-update &amp;&amp;
    source /etc/profile</c> after switching the sytem VM).
  </li>
  <li>
    Now has the concept of a ‘build VM’, which is used to emerge packages, and
    is configured independently of the system VM.
  </li>
  <li>
    For each version of Java, ie 1.3, 1.4, 1.5, etc, the build vm can configured
    as to which vendor and version of a VM to use.
  </li>
  <li>
    The VM at emerge time will be switched on the fly according to its
    configuration, as well as the dependency of the package. For example, some
    packages won't compile with 1.5. In these cases, a 1.4 VM will be used at
    build time.
  </li>
  <li>
    Java packages which build with ant will have their build.xml rewritten at
    build time, in order to ensure that the correct version of Java bytecode is
    compiled.
  </li>
  <li>
    We'll be able to unmask Java 1.5 soon, and be able to handle Java 1.6 when
    it comes out this fall.
  </li>
</ul>

<p>
The new system is currently being <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39547">discussed on the
gentoo-dev mailinglist</uri>, and assuming no major issues come up, will likely
make their way into the tree in the next few weeks.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>nss_ldap breakage and how to prevent it</title>
<body>

<p>
With the upgrade to nss_ldap-249 and later many users found their system in an
almost unusable state: Upon boot it could take an extremely long time (up to an
hour) to get to a login prompt. This is caused by a small change in behaviour:
What used to be a fixed timeout is now a configurable amount of attempts with
increasing time between them. Information how to fix this problem can be found
here:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://robbat2.livejournal.com/199841.html">Upgrading/using
    nss_ldap/nss_mysql/nss_nis/nss... and not breaking your system</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Hungarian GWN translators</title>
<body>

<p>
Recently a Hungarian GWN translation has been considered. Right now we are
looking for some translators to help with the task - if you are interested
please send a notice to <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>. Many thanks in
advance!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Gentoo multimedia FAQ</b>
</p>

<p>
Na kanale IRC <c>#gentoo</c> lub Forum Gentoo bardzo często pojawiają się różne
pytania dotyczące multimediów. By ułatwić poszukiwania odpowiedzi Steve Dibb
rozpoczął tworzenie FAQ na temat multimediów w Gentoo. Aktualnie zbierane są
kolejne pytania i odpowiedzi na dotychczas zgromadzone problemy. Zachęcamy do
mocy i kontakt z autorem za pośrednictwem <mail
link="beandog@gentoo.org">emaila</mail>.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://wonkabar.org/blog/?p=96">Gentoo multimedia
  FAQ</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Lista dyskusyjna gentoo-dev</title>
<body>

<p><b>Projekt Sunrise</b></p>

<p>
Projekt Sunrise stworzony przez <mail link="genstef@gentoo.org">Stefana
Schweizera</mail> i <mail link="jokey@gentoo.org">Markusa Ullmanna</mail>,
którego celem jest stworzenie dodatkowej nakładki Portage zawierającego
dodatkowe pakiety, był powodem wielu ożywionych dyskusji. Następujące wątki
pojawiły się na liście dyskusyjnej po ogłoszeniu powstania projektu:
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38898">[ANNOUNCE]
  Project Sunrise - Gentoo User Overlay </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39002">Project
  Sunrice: arch team perspective </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39013">What is
  "official"? </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39043">Sunrise
  Project -- Open questions post requirement </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39166">Project
  Sunrise -- Proposal </uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39250">Project
  Sunrise overlay suspended pending Council resolution</uri></li>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39301">A
  heretical thought? Blessing project sunrise as an almost-fork.  </uri></li>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39512">Sunrise: way
  forward, semi-official, review</uri></li>
</ul>

<p><b>Defining the Tree: a proto-GLEP.</b></p>

<p>
<mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail> rozpoczął dyskusję mającą
swoje korzenie w wątkach związanych z alternatywnymi menadżerami pakietów
toczących się w ostatnich tygodniach. Jeden z problemów, który był dość często
wspominany, to brak formalnej specyfikacji formatu ebuild, środowiska w jakim
budowany jest pakiet oraz wielu innych detali. Stephen wraz z zainteresowanymi
deweloperami oraz tymi wchodzącymi w skład zespołu zajmującego się portage
postanowili sporządzić odpowiednią dokumentację zawierającą wszystkie brakujące
informacje. Inicjatywa znalazła już ogólne poparcie, więc można mieć nadzieję na
jej realizację.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39259">Defining
  the Tree: a proto-GLEP </uri></li>
</ul>

<p><b>Profile, część druga</b></p>

<p>
Skutkiem długiej i miejscami gorącej dyskusji w wątku <uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/38016">Paludis and
Profiles</uri> opisywanym w Tygodniku już dwa tygodnie temu jest nowa propozycja
wysłana przez <mail link="spb@gentoo.org">Stephena Bennetta</mail>. W
zgłoszonej przez niego inicjatywie, której celem jest ułatwienie życia
alternatywnym menadżerom pakietów, nie poruszono w ogóle tematu zarządzania
pakietami, a zajęto się usprawnieniami w zależnościach systemowych względem
Portage. Została ona przyjęta zdecydowanie cieplej niż wcześniejsze propozycji i
do tej pory nie znalazła żadnych przeciwników. Wdrożenie jej założeń planowane
jest po oficjalnym opublikowaniu wydania 2006.1 Gentoo Linux.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39249">Profiles Part
  2</uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP 42</b></p>

<p>
GLEP 42 zatytułowany „Critical News Reporting” czekał na swoją chwilę, od
momentu opuszczenia przez jego autora szeregu deweloperów Gentoo. Stephen
Bennett postanowił zająć się tą propozycją i wysłał ją ponownie na listę
dyskusyjną. Wydaje się że znalazła ona wystarczające poparcie i w najbliższej
przyszłości będzie rozpatrywana przez Radę Gentoo.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39258">GLEP 42
  (News) revisited</uri></li>
</ul>

<p><b>Tygodnik Gentoo</b></p>

<p>
Pod mało mówiącym tytułem „July Council Meeting: Requested Agenda Item” <mail
link="christel@gentoo.org">Christel Dahlskjaer</mail> rozpoczęła dyskusję na
temat aktualnego stanu redakcji Tygodnika Gentoo. W ostatnim czasie były pewne
problemy z kolejnymi numerami spowodowane ograniczoną dostępnością głównego
edytora <mail link="plate@gentoo.org">Ulricha Plate</mail>. W wyniku dyskusji
Christel i kilku innych deweloperów postanowili by dołączyć do zespołu Tygodnika
i pomóc w wydawaniu kolejnych numerów.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39141">July
  Council Meeting: Requested Agenda Item </uri></li>
</ul>

<p><b>[RFC] Projekt i18n</b></p>

<p>
<mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego 'Flameeyes' Pettenò</mail> poprosił o
opinie na temat jednego z jego świetnych pomysłów: Projektu lokalizacji (i18n),
który z pewnością uprościłby życie użytkowników nie posługujących się językiem
angielskim na codzień. Wśród pierwszych celów znalazło się tłumaczenie
komunikatów o błędach we wszystkich aplikacjach stworzonych przez deweloperów
Gentoo oraz stron podręczników man. Z pewnością jednak plany nie ograniczą się
tylko do nich.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/39131">[RFC]
  i18n project </uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>Niemcy: FrOSCon, Bonn/Rhein-Sieg</title>
<body>

<p>
Deweloper Gentoo <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
poprowadzi dwie prezentacje w ramach konferencji <uri
link="http://www.froscon.org">Free and Open Source Software Conference</uri>
odbywającej się na University of Applied Sciences Bonn-Rhein-Sieg w następny
weekend. Na pierwszej z nich będzie można usłyszeć co to jest Gentoo,
przedstawiona zostanie krótka historia dystrybucji, stan aktualny i plany na
najbliższą przyszłość. Druga prezentacja ma dotyczyć zastosowania Gentoo w
środowiskach komercyjnych i biznesowych, zalet jego użycia jako platformy
systemowej. Przedstawione zostaną także obszary gdzie Gentoo powinno się jeszcze
poprawić i bardziej rozwinąć. Szczegóły na temat konferencji oraz poszczególnych
prezentacji znajdują się na <uri link="http://programm.froscon.org">oficjalnej
stronie FrOSCon</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Summer Camp 2006</title>
<body>

<p>
Drugi Gentoo Summer Camp odbędzie sie w dniach 26 i 27 lipca na campingu
położonym w pobliżu jednego z największych jezior w dolnej Saksonii nazwanego
„Grosses Meer”. Pomimo tego, że w nazwie jest wspomniane Gentoo, zespół
organizatorów skupiony wokół moderatora Forum <uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822">Uwe
Hölzela</uri> planuje skupienie się głównie na części towarzyskiej. W programie
znalazły się m.in. mini golf, grilowanie oraz podziwianie widoków i natury.
Wszyscy zainteresowani wzięciem udziału w tym spotkaniu proszeni są o
odwiedzenie <uri link="http://gsc2006.nachtnebelnelken.de/">strony GSC</uri>
gdzie można znaleźć dodatkowe szczegóły.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo in the press</title>
<section>
<title>gentoo.de: Guide to Portage 2.1 (13 June 2006)</title>
<body>

<p>
The German community website gentoo.de published an article on new features and
changed behaviour in <uri
link="http://www.gentoo.de/main/de/portage-2.1.xml">Portage 2.1</uri>. Author
<mail link="tobias.scherbaum@gentoo-ev.org">Tobias Scherbaum</mail> includes an
overview, but also gives practical examples on how these new features can be
used to improve your Gentoo experience. The article is currently only available
in German, an English translation can be done on short notice if some people
indicate interest.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rapid GUI Development with QtRuby</title>
<body>

<p>
Gentoo Developer <mail link="caleb@gentoo.org">Caleb Tennis</mail> has recently
published a book called “Rapid GUI Development with QtRuby”. It is available as
PDF on the <uri
link="http://pragmaticprogrammer.com/titles/ctrubyqt/index.html">Pragmatic
Programmer Website</uri>. While it does assume some basic working knowledge of
Ruby it is intended to be easy to read and informative even for people not yet
familiar with Qt. 
</p>

<p>
Although it is not Gentoo-specific all testing of programs for this book
happened on Gentoo. The QtRuby bindings can be emerged with <c>emerge
qtruby</c>, the KDE extension Korundum can also be emerged with <c>emerge
korundum</c>, so Gentoo users will have it especially easy if they wish to play
around with these programs.
</p>

<p>
Caleb Tennis has been a Gentoo developer for three years now and is part of the
Ruby, Qt and KDE herds.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->
<chapter>
<title>Sztuczki i kruczki</title>
<section>
<title>Nowe możliwości Portage</title>
<body>

<p>
Wersja 2.1 Portage przyniosła ze sobą nowe funkcje i liczne usprawnienia.
Większość z nich jest udokumentowana w przykładowym pliku make.conf i na
stronach dokumentacji man instalowanych razem z pakietem Portage. W tym numerze
można znaleźć kilka przykładów jak można skorzystać z nowych funkcjonalności.
</p>

<p>
By skorzystać z nowych możliwości wystarczy jedynie dokonać zmian w pliku
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Portage potrafi równocześnie pobierać oraz kompilować źródła pakietów. Może to
znacznie zredukować czas instalacji i aktualizacji wielu programów jednocześnie.
Nie trzeba już korzystać z <c>emerge --fetchonly</c> przed rozpoczęciem
właściwego procesu instalacji. By skorzystać z tej nowej możliwości należy
dokonać następującej modyfikacji:
</p>

<pre caption="Włączanie równoległego pobieranie źródeł w /etc/make.conf">
FEATURES="parallel-fetch"
</pre>

<p>
Wygląda na to, że w niektórych wersje Portage 2.1 zawierają usterki
uniemożliwiające skorzystanie z równoległego pobierania. Wszystkie te problemy
powinny zostać wkrótce rozwiązane.
</p>

<p>
Kolejną z opcji, które pozwalają skrócić czas instalacji jest confcache. Dzięki
niej Portage przechowuje wyniki sprawdzeń dokonywanych przez skrypty configure,
co później znacznie przyspiesza ich działanie. Istnieje jednak ryzyko zapisania
nieprawidłowych wartości, więc póki co, od czasu do czasu należy spodziewać się
błędów. Pakiet ten na razie jest oznaczony jako niestabilny, dlatego włączenie
opcji confcache wiąże się z wykonaniem kilku dodatkowych kroków:
</p>

<pre caption="Włączenie confcache">
<comment>Najpierw należy dodać odpowiednią opcję w pliku /etc/make.conf</comment>
FEATURES="confcache"
<comment>Odmaskowanie pakietu przed instalacją</comment>
echo "=dev-utils/confcache-0.4.2-r1 ~arch" >>
/etc/portage/package.keywords
<comment>Instalacja confcache</comment>
emerge -av confcache
<comment>Podczas instalacji kolejnych pakietów będą widoczne następujące, lub
podobne komunikaty:</comment>
checking for i686-pc-linux-gnu-gcc... (cached) i686-pc-linux-gnu-gcc
checking whether we are using the GNU C compiler...(cached) yes
checking whether i686-pc-linux-gnu-gcc accepts -g... (cached) yes
</pre>

<p>
Kolejną ciekawą opcją jest możliwość logowania wszystkich komunikatów
wypisywanych na ekran przez skrypty ebuild. Oczywiście istnieje możliwość
konfiguracji co dokładnie ma być logowane i w jaki sposób. Przykładowo, aby
przechwytywać tylko ostrzeżenia i komunikaty błędów w osobnym pliku dla każdego
pakietu należy dokonać następujących modyfikacji pliku
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Konfiguracja logowania w /etc/make.conf">
<comment>Które komunikaty mają być przechwytywane</comment>
PORTAGE_ELOG_CLASSES="warn error log"
<comment>Sposób obsługi przechwytywanych komunikatów</comment>
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>

<p>
Możliwości jest więcej, można na przykład wysyłać komunikaty emailem. Więcej
informacji na temat dostępnych funkcjonalności w nowym wydaniu Portage można
znaleźć w pliku <path>make.conf.example</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Chris White*</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li><e>Chris White (chriswhite) (różne)*</e></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

<p>
Uwaga: Chris White najpierw zrezygnował i postanowił opuścić Gentoo, lecz
później zmienił decyzję. By pokazać te zawirowania został on umieszczony w obu
sekcjach, Odeszli oraz Przybyli.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>GDM: Przekroczenie uprawnień</title>
<body>

<p>
Błąd uwierzytelniania w GDM umożliwiał przekroczenie uprawnień.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-14.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Asterisk: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Asterisk zawiera usterkę w sterowniku kanału IAX2, która może zostać
wykorzystana do zdalnego wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-15.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>DokuWiki: Wstrzyknięcie kodu PHP</title>
<body>

<p>
Usterka w module sprawdzania pisowni DokuWiki umożliwia wykonanie niepożądanego
kodu PHP, także z pominięciem procesu weryfikacji.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-16.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>OpenLDAP: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
Demon replikacji slurpd wchodzący w skład pakietu OpenLDAP zawiera usterkę
przepełnienia bufora, która może zostać wykorzystana do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-17.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>PAM-MySQL: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Usterki w PAM-MySQL mogą zostać wykorzystane do przeprowadzenia ataku Denial of
Service uniemożliwiając zalogowanie się do systemu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-18.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sendmail: Denial of Service</title>
<body>

<p>
Błędna wiadomość wieloczęściowa MIME może spowodować nieoczekiwane zamknięcie
potomnego procesu Sendmail.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-19.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Typespeed: Zdalne wykonanie niepożądanego kodu</title>
<body>

<p>
Kod odpowiedzialny za komunikację sieciową w Typespeed zawiera błąd
przepełnienia bufora, który może zostać wykorzystany do wykonania niepożądanego
kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-20.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Mozilla Thunderbird jest podatne na ataki XSS (cross-site scripting),
przekroczenie uprawnień wykonywanego kodu JavaScript i możliwe wykonanie
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200606-21.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- Bugzilla -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 12
czerwca 2006, a 19 czerwca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 710 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 366 bugów</li>
  <li>21 uprzednio zamknięte bugi zostały ponownie otwarte</li>
</ul>

<p>
Spośród 10298 obecnie otwartych bugów: 54 oznaczono jako 'blocker', 138 jako
'critical', a 554 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 18 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 16 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 13 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 13
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 35 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System
  packages</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="squinky86@gentoo.org">Jon Hood</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=squinky86@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="sci@gentoo.org">Gentoo Science Related Packages</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=sci@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-06-12&amp;chfieldto=2006-06-19&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<!-- paste from the script -->

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

