<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060731-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>31 lipca 2006</subtitle>

<author title="Redaktor naczelny">
  <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="musikc@hotmail.com">Chrissy Fullam</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>

<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 31 lipca 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Wolumin 5, numer 28</version>
<date>2006-07-31</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>

<section>
<title>Publikacja Catalyst 2.0</title>
<body>

<p>
Projekt Gentoo <uri link="/proj/en/releng/index.xml">Release
Engineering</uri> ma zaszczyt poinformować o publikacji wersji 2.0 narzędzia
catalyst. Wersja ta jest napisana całkowicie od nowa i zawiera wiele nowych
opcji oraz aktualizacji, włączając w to:
</p>

<ul>
<li>autoresume - próba ponownego przywrócenia procesu budowania po błędzie</li>
<li>kerncache - budowa jądra odbywa się w pamięci podręcznej co przyśpiesza
livecd-stage2</li>
<li>seedcache - używa wyjścia z poprzedniego procesu budowy, jeśli istnieje, do
podniesienia prędkości kopiowania</li>
<li>snapcache - umieszcza snapshota w pamięci podręcznej tak, aby można było go
zamontować w środowisku chroot</li>
<li>DIGESTS - tworzy pliki digest w każdym formacie posiadającym wsparcie w
<c>shash</c></li>
</ul>

<p>
Wersja ta akutalnie jest zamaskowana przez plik <path>package.mask</apth> i
zostanie odmaskowana w tym tygodniu. Użytkownicy, którzy używali do budowania
serii 2.0_pre będą musieli przedwsięziąć pewne kroki, aby zapewnić sobie
bezproblemową aktualizację, szczególnie jeśli będziemy chcieli zachować pamięć
podręczną pakietów.
</p>

<pre caption="Zmiana nazwa katalogów catalyst">
<comment>(Zmiana nazwy katalogu z pamięcią podręczną)</comment>
# <i>mv -i /var/tmp/catalyst2 /var/tmp/catalyst</i>
<comment>(Zmiana nazwy katalogu konfiguracyjnego)</comment>
# <i>mv -i /etc/catalyst2 /etc/catalyst</i>
# <i>cd /etc/catalyst</i>
# <i>sed -i -e 's/catalyst2/catalyst/' *.conf</i>
</pre>

<p>
Dokumentacja internetowa jest w tej chwili pisana dla wersji 2.0 i zostanie
przedstawiona przed oznaczeniem nowego catalyst jako stabilnego. W tej chwili,
przykłady dostępne w <path>/usr/share/doc/catalyst-2.0/examples</path> są
najlepszą formą dokumentacji.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Third anniversary of Gentoo's Bugday</title>
<body>

<p>
Saturday 5th August is the third anniversary of the Gentoo/Bugday project.
This marks a major milestone, and it will be celebrated appropriately
with contests and prizes!
</p>

<p>
Bugday first started out life as <uri link="/proj/en/glep/glep-0006.html">GLEP
6</uri>. From the very beginning the bugday project had the potential to be a
big influence on Gentoo. It has certainly proved its worth in its first 3
years. Lots of new developers have been recruited directly from their Bugday
involvement as users, and others have had their first ebuild experiences from
past Bugdays and have since joined Gentoo projects unrelated to Bugday.
</p>

<p>
Besides being a powerful recruitment tool, users and developers have cooperated
on fixing an astonishing number of bugs on Bugdays. Bugday is one of the
important cornerstones of the Gentoo community. Certainly, Bugday has helped
bridge the often talked about gap between users and developers and the Bugday
IRC channel has long since turned into a channel where ebuild issues and fixes
are discussed daily.
</p>

<p>
To celebrate the third anniversary, they will have a number of contests. Users
will battle each other for most solved bugs, most Gentoo knowledge, etc.
</p>

<p>
They are still working on finalizing contests and prizes, but all details should
be announced on the <uri link="http://bugday.gentoo.org">Bugday site</uri>
later this week.
</p>

<p>
Good luck to everybody. The Bugday project hopes that this will be the best
Bugday yet. A big thank you to everybody who has participated in the last three
years -- you've truly helped make Bugday the big success it is today.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Potrzebni chętni do zespołu Gentoo/Java</title>
<body>

<p>
Od pewnego czas zespół Java posiada zbyt małą liczbę osób pracujących przy tym
projekcie. Poniżej wypisano kilka "stanowisk", na których chętnie widziano by
nowe osoby do pomocy. Termin "chętni" użyty jest w dość luźnym znaczeniu, a
znaczy tyle, że "to są rzeczy, przy których chcemy, abyście pomagali". Każdy
aktualnie aktywny deweloper, będzie mile widziany, jednak również nowe osoby,
chcącę wstąpić do projektu, będą równie mile widziane.
</p>

<ul>
<li>Java generalists</li>
</ul>

<p>
Zespół Gentoo/Java posiada pod swoją opieką olbrzymią liczbę pakietów Java.
Podczas ich ostatniego liczenia była to liczba większa od 400. Jak każdy może
sobie wyobrazić, taka liczba pakietów potrafi spowodować zalew raportów z
błędami oraz z prośbami o zmianę wersji.
</p>

<p>
Zasadniczo, zespół Java poszukuje osób chcących pomóc przy opiece nad
pakietami. Oczekujemy od kandydatów znajomości Gentoo i Javy (niespodzianka!).
Jeżeli tak nie jest, będą się oni musieli nauczyć w jaki sposób zachowują się
pakiety Java w Gentoo. Znajomość ant, który używany jest w większości pakietów,
będzie również mile widziana.
</p>

<ul>
<li>Opiekun JBoss</li>
</ul>

<p>
JBoss jest jedną z ważniejszych aplikacji w świecie Java. Od pewnego czasu nie
posiada on opiekuna i przydałoby się mu trochę miłości. Z racji wielkości tej
bestii, zespół Java, chciałbym, aby tym pakietem zajęła się osoba używająca
aplikacji na codzień, najlepiej w zastosowaniach komercyjnych.
</p>

<ul>
<li>Opiekun Jetty</li>
</ul>

<p>
Jetty jest internetowym zbiornikiem, takim jak tomcat czy resin. Również ten
pakiet w ostatnim czasie został mocno zaniedbany. Najlepiej, gdyby osoba
zajmująca się tą aplikacją używała jej na codzień w komercyjnych
zastosowaniach.
</p>

<ul>
<li>Free Java Hackers</li>
</ul>

<p>
Jeden z wybitnych użytkowników pracował nad możliwością użycia GCJ jako JDK,
czyli jako narzędzia do budowania naszych pakietów. Zespół Java posiada kilka
innych maszyn wirtualnych w Portage, takich jak kaffe, sablevm, jamvm itd.
Jeżeli użytkownicy byliby zainteresowani, byłoby świetnie, aby budowali oni
swoje pakiety przy użyciu tych maszyn.
</p>

<ul>
<li>Opiekuni Eclipse / Netbeans</li>
</ul>

<p>
Eclipse i Netbeans są głównymi zintegrowanymi środowiskami deweloperskimi (IDE)
dla Javy. Eclipse jest w tej chwili pod dobrą opieką jednak wtyczki do niego
już nie. Netbeans potrzebuje trochę więcej miłości, dodatkowo przydałaby się
aktualizacja pakietu.
</p>

<p>
Więc, czy którakolwiek z tych propozycji zabrzmiała interesującą i chciałbyś
przy niej pomóc? Na początek powinniśmy przyjrzeć się <uri
link="/proj/en/java/">stronie projektu</uri> i przeczytać dostępne tam
dokumenty. Jeżeli nadal nasz entuzjazm nie opadnie, należy skontaktować się z
<mail link="nichoj@gentoo.org">Joshem Nicholsem</mail>.
</p>

<p>
Inne rzeczy, które należy wykonać przed przystąpieniem do zespołu:
</p>

<ul>
<li>Zapisać się do listy dyskusyjnej, <c>gentoo-java</c>. Generuje ona dość
małą ilość listów.</li>
<li>Zajrzeć na kanał IRC, <c>#gentoo-java</c> na serwerze irc.freenode.net.
Jest on również mało oblegany, więć nie denerwujmy się gdy nie otrzymamy
natychmiastowej odpowiedzi.</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Czeskie tłumaczenie dokumentacji Gentoo oficjalnie wydane!</title>
<body>

<p>
Po ponad roku ciężkiej pracy, zespół czeskich tłumaczy ma zaszczyt ogłosić że
tworzone przez nich tłumaczenie dokumentacji osiągnęło odpowiednią jakość i
zostało oficjalnie wydane. Oznacza to że od tej pory <uri
link="/doc/cs/">dokumentacja w języku czeskim</uri> jest dostępna na oficjalnych
serwerach Gentoo.
</p>

<p>
Zachęcamy wszystkich posługujących się językiem czeskim, a potrafiących także
czytać w języku angielskim do pomocy w tłumaczeniu kolejnych dokumentów. Wszyscy
zainteresowani i gotowi proszeni są o kontakt z <mail link="jkt@gentoo.org">Janem
Kundrátem</mail>, dzięki współpracy można uzyskać swój własny adres email
z końcówką gentoo.org.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Developer of the Week -->
<chapter>
<title>Deweloper tygodnia</title>

<section>
<title>Joshua Kinard</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060731_kumba.jpg"
        short="kumba" 
        caption="Joshua Kinard, aka kumba" />

<p>
Deweloper Joshua Kinard, znany również jako Kumba, przebywa na stałe w Waldorf w
stanie Maryland, niedaleko miasta Washington, D.C. Mieszka z rodzicami i posiada
kilka zwierzaków, w tym należącego do rodziny psa, dwa koty, Isis i Leto, oraz,
co może dziwić, mysz. Koty ją oczywiście uwielbiają. Myszy to jednak nie
przeszkadza, gdyż, jak twierdzi Kumba, jego rodzina próbowała ją wypuścić, ale
nie chciała odejść. Joshua ma 24 lata, wciąż jednak pamięta wszystkie miejsca, w
których mieszkał wraz z rodziną w czasie gdy jego ojciec służył w lotnictwie.
Najlepiej wspomina kilka lat, które spędzili w Hiszpanii, w bazie wojskowej
niedaleko Madrytu.
</p>

<p>
Zainteresowania Kumby to głównie nietypowa muzyka, na przykład utwory
irlandzkie lub celtyckie (szczególnie z dobrymi partiami dud), chóry
gregoriańskie i niektóre podgatunki metalu, na przykład te grane przez
zespoły Therion i Blind Guardian. Moderuje także kilka kanałów IRC, głównie
poświęconych Gentoo oraz od czasu do czasu wciąż znajdzie chwilkę na granie
w Diablo 2.
</p>

<p>
Joshua aktualnie pracuje jako administrator w organizacji typu non-profit
niedaleko miasta Washington, D.C. Ma tam do czynienia z różnymi systemami,
między innymi Netware, HP-UX, Linux, a nawet Windows. Nie jest wielkim fanem
atmosfery w wielkich korporacjach, więc w planach na przyszłość rozważa
studia podyplomowe lub nawet przekwalifikowanie się.
</p>

<p>
Jeśli chodzi o jego początki z Gentoo, twierdzi, że odbyło się to dość
prosto. Używając wcześniej różnych dystrybucji, szukał takiej, której mógłby
użyć na ostatnio nabytym, 64-bitowym komputerze SPARC i poszukiwania szybko
zakończyły się na Gentoo. Od 2004 roku jest deweloperem, zaś aktualnie
kieruje zespołem MIPS, chętnie jednak pomagając przy pracach zespołów
baselayout, toolchain i SPARC.
</p>

<p>
Krążące plotki na temat stacji roboczej Kumby są prawdziwe, jego Dual
Pentium III rzeczywiście pracuje pod kontrolą systemu Windows Server 2003 i
może pochwalić się wymienialną w czasie działania systemu macierzą dyskową
typu RAID5 z dyskami SCSI. Pierwszym programem, jaką uruchamia jako
moderator IRC jest oczywiście mIRC, zaraz potem włączając AIM/DeadAIM,
Winampa i Firefoksa. Lubi też śledzić nietypowe zdarzenia pogodowe za pomocą
programu Stormlab, oraz majstrować przy aplikacji WorldWind z NASA.
Pozostałe komputery Kumby to dwuprocesorowy system Athlon MP 2000 służący
jako serwer www, stary komputer SPARC, którego używa do testów, oraz kilka
komputerów SGI: Octane wykorzystywany do pracy, dwa komputery O2, na jednym
testuje paczki, na drugim jądro, oraz IP28. Posiada nawet stary SGI Indy z
początku lat 90-tych, którego wciąż używa do testowania jądra.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<!-- forums -->
<!-- planet.gentoo.org -->
<section>
<title>Serwis planet.gentoo.org</title>
<body>

<p>
<b>Nowy kanał IRC: #gentoo-db</b>
</p>

<p>
Stworzono kolejny kanał IRC: <c>#gentoo-db</c> jest poświęcone dyskusjom na
temat rozwoju rozwiązań bazodanowych w Gentoo. Do tej pory na kanale możne
spotkać osoby zajmujące się MySQL, PostgreSQL oraz opiekunów innych pakietów
zgromadzonych wokół systemów do zarządzania bazami danych. Zachęcamy wszystkich
zainteresowanych do przyłączenia się do dyskusji.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://chtekk.longitekk.com/?p=25">#gentoo-db</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Status Gentoo w 5 minut</b>
</p>

<p>
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> na tegorocznym <uri
link="http://conferences.oreillynet.com/os2006/">OSCON</uri> poprowadził
błyskawiczną prezentację opisującą aktualny status Gentoo, przedstawił m.in.
Portage 2.1, nadchodzące wydanie 2006.1 (wraz z nową wersją Instalatora Gentoo)
oraz wsparcie dla wielu nakładek Portage. Wspomniał także o artykule, który
ukazał się w serwisie <uri
link="http://business.newsforge.com/article.pl?sid=06/07/27/161239">NewsForge</uri>.
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://spyderous.livejournal.com/77772.html">State of Gentoo in
  5 minutes</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Poszukiwani: Testerzy wydania PowerPC</b>
</p>

<p>
<uri
link="/news/pl/gwn/20060626-newsletter.xml#doc_chap1_sect1">Ogłoszenie o
poszukiwaniu testerów wydań</uri>, które ukazało się już ponad miesiąc temu nie
poskutkowało wystarczającą ilością zgłoszeń dla zespołu zajmującego się
architekturą PowerPC. <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> prosi o
kolejne zgłoszenia osób chcących przyczynić się do powstania kolejnego wydania
Gentoo Linux. We wpisie podał także listę modeli, które nie są jeszcze
wystarczająco przetestowane. <mail link="roger55@gentoo.org">Roger
Miliker</mail> czeka na kontakt od wszystkich zainteresowanych osób.
</p>

<ul>
  <li><uri
  link="http://planet.gentoo.org/developers/pylon/2006/07/27/wanted_powerpc_release_testers">
  Wanted: PowerPC Release Testers</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo International-->
<!-- Gentoo in the press -->
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Henrik Brix Andersen (brix)</li>
  <li>Michael Kohl (citizen428)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>

<ul>
  <li>Wolf Giesen (frilled) Security</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>

<p>
Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
Linux funkcję:
</p>

<ul>
  <li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Wireshark: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
Wireshark (do tej pory znany jako Ethereal) zawiera wiele usterek, które mogą
zostać wykorzystane do zdalnego wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-09.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba: Usterka Denial of Service</title>
<body>

<p>
Samba zawiera usterkę Denial of Service, którą może spowodować duża liczba prób
nawiązania połączenia i udostępnienia zasobów.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-10.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>TunePimp: Przepełnienie bufora</title>
<body>

<p>
TunePimp zawiera usterkę, która może zostać wykorzystana do wykonania
niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-11.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OpenOffice.org: Wiele usterek</title>
<body>

<p>
OpenOffice.org zawiera trzy usterki bezpieczeństwa, które mogą zostać
wykorzystane przez zdalnego napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-12.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Audacious: Wiele usterek przepełnienia bufora i sterty</title>
<body>

<p>
Biblioteka adplug dołączona do Audacious zawiera wiele usterek przepełnienia
bufora i sterty, które mogą zostać wykorzystane do wykonania niepożądanego kodu.
</p>

<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200607-13.xml">komunikacie
GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statystyki</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Zamknięte bugi</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Nowe bugi</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>

<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 23
lipca 2006, a 30 lipca 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się następująco:
</p>

<ul>
  <li>zgłoszono 679 nowych bugów</li>
  <li>zamknięto lub rozwiązano 289 bugów</li>
  <li>19 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>

<p>
Spośród 10687 obecnie otwartych bugów: 52 oznaczono jako 'blocker', 134 jako
'critical', a 533 jako 'major'.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 22 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamknięte
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 19 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, 15 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
  Packages</mail>, 14 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 10 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="python@gentoo.org">Python Gentoo Team</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">zamkniętych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>

<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>

<ul>
  <li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
  Packages</mail>, 33 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowe
  bugi</uri></li>
  <li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, 9 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel
  Maintainers</mail>, 8 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 7 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 7
  <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="netmon@gentoo.org">Netmon Herd</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
  <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 6 <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-07-23&amp;chfieldto=2006-07-30&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
  bugów</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>

<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego emaila na adres <mail
link="gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org">
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>

<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">chińskim (uproszczony)</uri></li>
  <li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
  <li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
  <li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
  <li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

