<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060116-newsletter.xml" lang="pl">
<title>Tygodnik Gentoo</title>
<subtitle>16 stycznia 2006</subtitle>
<author title="Redaktor naczelny">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="uberlord@gentoo.org">Roy Marples</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
<mail link="marienz@gentoo.org">Marien Zwart</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="jbozanowski@gmail.com">Jakub Bożanowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="karol.kania@gmail.com">Karol Kania</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="damian@lezajsk.info">Damian Kuras</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
<mail link="moloh@gentoo.org">Michał Kurgan</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>
<author title="Korektor">
<mail link="herkii@gmail.com">Tomasz Muszyński</mail>
</author>
<abstract>Wydanie Tygodnika Gentoo z 16 stycznia 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Wolumin 5, numer 2</version>
<date>2005-01-16</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Wiadomości Gentoo</title>
<section>
<title>Wkrótce nowe flagi USE</title>
<body>

<p>
Dla niektórych pakietów portage posiada automatyczne wpisy USE, co oznacza, że
dopóki całkowicie ich nie nadpiszemy, flaga USE będzie aktywowana podczas
instalacji oraz deaktywowana podczas usuwania pakietu. Przykład: po wydaniu
polecenia "<c>emerge sqlite</c>" flaga <path>sqlite</path> będzie wyświetlana
jako wynik polecenia "<c>emerge info</c>" i "<c>emerge -vp</c>" dla pakietów,
który posiadają tę flagę w <path>iuse</path>, chyba, że w pliku
<path>make.conf</path> będzie znajdował się wpis "<path>-sqlite</path>" lub
"<path>-*</path>" w zmiennej USE. Jeżeli usuniemy pakiet <c>sqlite</c>, flaga
USE ponownie będzie wyświetlana jako nieaktywna (oczywiście jeśli nie dodamy jej
do zmiennej USE w pliku <path>make.conf</path>).
</p>

<p>
Mogło to spowodować irytację, gdyż flaga USE samodzielnie zmieniała swój stan,
jeśli pakiet posiadał automatyczne flagi USE (może się tak dziać zarówno w
przypadku zainstalowania lub usuniecia go, jak i modyfikacji pliku
<path>package.use</path>).  
</p>

<p>
Powyższa zmiana zostanie wprowadzona w następnych wydaniach Portage 2.1. Wersja
ta znajduje się w testowej gałęzi drzewa portage na niemal wszystkich
architekturach. Użytkownicy korzystający z gałęzi stabilnej nie odczują tej
zmiany przez pewien czas, ponieważ Portage w wesjach 2.0.x nie zmieni swojego
zachowania, jednak jego zaktualizowanie może i będzie zmieniać flagi USE. Jeżeli
niedawno zaaktualizowaliśmy Portage do nowej wersji 2.1, warto zwrócić uwagę na
wynik polecenia "<c>emerge -DuvpN world</c>". Te flagi, które chcemy pozostawić
jako aktywne, a które ukazują się w postaci "<path>-foo*</path>", powinniśmy
dodać do pliku <path>make.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiany w baselayout</title>
<body>

<p>
Zespół Gentoo zajmujący się baselayout ma zaszczyt poinformować o wydaniu 
<path>baselayout-1.12.0_pre14</path> dla szerszej liczby uzytkowników. Poniżej
znajduje się podsumowanie głównych zmian poczynionych od wersji 1.11:
</p>

<ul>
<li>
<b>Wsparcie dla network backgrounding w wpa_supplicant, ifplugd i netplug
wraz z restartowaniem zależności usług</b> -- Z reguły <c>ifplugd</c> używany
jest do monitorowania stanu kabla ethernet --  czy jest podłączony czy odłączony
-- i, w zależności od jego stanu, do uruchamiania lub zatrzymywania usług
serwisów sieciowych wraz z ich usługami zależnymi. Problem objawiał się w
sytuacji gdy <c>ifplugd</c> uruchamiał ponownie usługę sieciową, ale nie
uruchamiał usług, które zostały wraz z nią zatrzymane. W tej chwili wsparcie dla
<c>ifplugd</c> oraz <c>netplug</c> zostało dodane do <path>baselayout</path>.
Możemy bezpośrednio kontrolować usługi oraz w razie potrzeby uruchamiać ponownie
te, które zostały zatrzymane przez usługe sieciową. Wsparcie dla nowej funkcji
uzyskał również <c>wpa_supplicant</c>.
</li>
<li>
<b>Oddzielna konfiguracja dla każego interfejsu sieciowego</b> -- Każdy
interfejs może teraz posiadać własny plik <path>resolv.conf</path> oraz domyślny
ruting. Komunikacja kablowa ma większy priorytet niż bezprzewodowa, a także
łaczy pliki resolv.conf razem. Rozwiązanie to idealnie nadaje się dla
użytkowników laptopów korzystających z kilku różnych sposobów łączenia się z
siecią. 
</li>
<li>
<b>Interaktywny start</b> -- Czy w naszym systemie jest usługa, która
sprawia problemy podczas uruchamiania? Nie powinno takiej być. Jeśli jednak się
tak zdarzy, mamy możliwość wyboru, co system ma zrobić (uruchomić, pominąć,
kontyuować) w takim wypadku, dla każdej z usług. Używając standardowego
terminala <path>stty</path> oraz wywołań shell, dokonujemy tego w sposób nie
blokujący systemu oraz bez potrzeby użycia demona.
</li>
<li>
<b>Poprawki równoległego startu/zatrzymania</b> -- Równoległe uruchamianie i
zatrzymanie tak naprawdę nie spełniało swoich pierwotnych założeń. Teraz jednak
zmieniło się to na plus. Prowadzi to nas do ...
</li>
<li>
<b>Poprawione kolejkowanie zależności usług (nieco wolniejsze)</b> --
Dzięki równoległemu uruchamianiu odkryliśmy, że kolejność uruchamiania usług
była kompeletnie nie do przyjęcia. Zmusiło nas to do jej całkowitej zmiany. Na
chwilę obecną jest to już czwarta wersja, używająca topologicznego sortowania
napisanego w bashu. Sprawowała się ona znakomicie przez około trzy miesiące więc
najprawdopodobniej problem został w końcu rozwiązany.
</li>
<li>
<b>Sprawdzanie stanu demona</b> -- Usługi, które uruchamiają demony poprzez
start-stop-daemon, wypełniają swoje zadanie zgodnie z przeznaczeniem.
Poprzednia wersja potrafiła czasem uruchomić usługę, która wyłączała się zaraz
po przejściu w stan demona wskutek błędu w końfiguracji, nie przeszkadzało to
jednak <c>rc</c> twierdzić, że jest ona nadal uruchomiona. To już przeszłość.
Dodatkowo w czasie sprawdzania stanu usługi sprawdzamy jest też czy demon nadal
działa. Jeżeli nie, zatrzymujemy usługę wraz z tymi, które od niej zależą.
Oprócz tego teraz upewniamy się, że rzeczywiście zatrzymaliśmy usługę, dzięki
czemu nie występuje już problem braku możliwości zatrzymania lub uruchomienia
ponownie usługi <c>cups</c>, jeśli zreinstalujemy ją po uruchomieniu.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Określenie planów rozwoju Gentoo PPC na wydania 2006.0 i dalsze</title>
<body>
<p>
Deweloperzy PPC spędzili w sobotni wieczór trzy godziny na dyskusji o swoich
przyszłych zadaniach. Wydanie 2006.0 dla PowerPC będzie zawierało stage 1, 2
oraz 3, specyficzne archiwa stage 3 dla procesorów G3 oraz G4, obie wersje --
minimalną i uniwersalną -- płyt instalacyjnych oraz dodatkowo oddzielny obraz CD
z pakietami GRP. Wszystkie profile 2006.0, zarówno te zoptymalizowane jak i
standardowe, będą zawierały wsparcie dla NPTL. 
</p>
<p>
Gdy tylko kolejny "bugday" skupi wysiłki deweloperów i użytkowników, zespół PPC
zajmie się niektórymi z otwartych bugów. Chcąc wziąć udział w usuwaniu błędów
powinniśmy odwiedzić kanał <path>#gentoo-ppc</path> na serwerze
<path>irc.freenode.net</path> w następną sobotę, 21 stycznia, o godzinie 14:00
czasu UTC. Zespół aktualnie zajmuje się oszacowaniem kto z 21 deweloperów PPC
jest jeszcze aktywny, a kto de facto przeszedł na emeryturę, następnie zaś
rozpocznie proces rekrutacji nowych deweloperów. Oprócz zwiększenia poziomu
aktywności wewnątrz drużyny, planowane jest również ulepszenie komunikacji z
innymi architekturami i użytkownikami poprzez zbieranie informacji z wpisów na
swoich blogach i regularne wysyłanie powiadomień o postępach do zespołu
redakcyjnego Tygodnika Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wiadomości o projekcie AMD 64</title>
<body>
<p>
Opublikowany w zeszłym tygodniu przez projekt Gentoo AMD64 raport o postępach
zawiera najważniejsze informacje na temat poczynań deweloperów projektu. W roku
2005 zaobserwowano znaczący wzrost liczby użytkowników, w miarę jak sprzęt
stawał się coraz tańszy. Trend ten dotknął także ilości deweloperów: z
początkiem roku 2005 zespół AMD64 liczył sobie dziewięciu deweloperów, tymczasem
obecnie jest ich 32, plus 16 "testerów architektury", czyli doświadczonych
użytkowników, którzy bacznie śledzą postępy prac i stale zgłaszają błędy.
Koncepcja "testerów architektury" sprawdziła się w takim stopniu, że zyskuje
popularność wśród deweloperów innych architektur, którzy rozważają założenie
własnych zespołów testujących. O dalszych sukcesach zespołu AMD64 można
przeczytać w <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/amd64/status/status_20060110.xml">samym
raporcie</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Future zone -->
<!-- User Stories -->
<!-- Gentoo Stories -->
<!-- Developer of the week -->

<!-- Heard in the community: gentoo-dev, gentoo-user, forums -->
<chapter>
<title>Społeczność Gentoo</title>
<section>
<title>Forum</title>
<body>
<p><b>Przygotowania do nowego wydania na architekturze SPARC</b></p>
<p>
Deweloperzy Gentoo SPARC przygotowują się do wydania 2006.0. <uri
link="gustavoz@gentoo.org">Gustavo Zacarias</uri> oznaczył nowy <c>gcc</c>
(3.4.5), <path>glibc</path>, a także jądro w wersji 2.6.11 jako stabilne. Zmiana
ta nie wypłynie na użytkowników starego profilu 2005.1, ale jako że wymaga ona
przeinstalowania całego systemu warto przeczytać ten wątek, gdyż znajdują się w
nim cenne wskazówki i porady co należy robić, gdy w trakcie aktualizacji
napotkamy problemy.
</p>
<ul>
<li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-419845.html">New stable toolchain 
stuff on SPARC, read before using!</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo international -->
<chapter>
<title>Międzynarodowe Gentoo</title>
<section>
<title>USA: Wykłady na temat Gentoo na MIT</title>
<body>
<p>
Deweloper Gentoo <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail> ponownie
poprowadzi dwa wieczorne wykłady na temat systemu Gentoo Linux dla studentów
mieszczącej się w mieście Boston uczelni Massachusetts Institute of Technology.
Pierwszy z nich odbędzie się we wtorek i będzie miał za zadanie przedstawić
słuchaczom system Gentoo, drugi natomiast odbędzie się w czwartek i jego celem
będzie wprowadzenie w arkana Portage i procesu tworzenia ebuildów. Osoby chcące
wziąć udział w jednym lub obu wykładach powinny jak najszybciej wysłać wiadomość
na adres <mail link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">sipb-iap-gentoo@mit.edu</mail>.
</p>
<ul>
<li>
<b>Introduction to Gentoo Linux:</b> Wtorek, 17 stycznia 2006, 20:00-22:00, 
MIT Budynek 2, pokój 105
</li>
<li>
<b>Advanced Gentoo Linux:</b>Czwartek, 19 stycznia 2006, 20:00-22:00, to samo
miejsce</li>
</ul>
<note>Więcej szczegółów oraz instrukcje jak dotrzeć na miejsce znajdziemy w <uri
link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">ogłoszeniu</uri> na stronie MIT.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>USA: zrzeszenie użytkowników Gentoo w Utah</title>
<body>
<p>
<mail link="sdibb@myway.com">Steve Dibb</mail> jest założycielem grupy
zrzeszającej użytkowników Gentoo w stanie Utah. Jego miejsce zamieszkania to
West Jordan. Niedawno uruchomił <uri link="http://utah-gentoo.org">stronę</uri>,
używającą "domyślnej instalacji serwisu Geeklog", która będzie służyć jako
źródło wsparcia i artykułów o Gentoo dla społeczności użytkowników z całego
stanu (pierwszy artykuł to opis narzędzia <c>flagedit</c>, stworzonego przez
<mail link="dams@gento.org">Damiena Krotkine'a</mail>), a także jako punkt
wyjścia przy organizowaniu przyszłych spotkań i imprez instalacyjnych. "Stan Utah
okazuje się być świetnym miejscem ze względu na obecność wielu użytkowników
systemu Linux", mówi Steve, wcześniej miał jednak pewne obawy: "Kilka miesięcy
temu wysłałem  <uri
link="http://uphpu.org/pipermail/uphpu/2005-October/004078.html">wiadomość
e-mail</uri>, aby zbadać poziom zainteresowania. Zdziwiła mnie bardzo pozytywna
reakcja, pomimo iż istniało już wiele innych grup i list dyskusyjnych,
zrzeszających użytkowników systemu Linux, Unix, oraz fanów technologii
open-source". Istniejąca miesiąc czasu grupa z Utah liczy sobie już jedenastu
członków, spośród których wszyscy używają Gentoo zarówno prywatnie, jak i w
środowiskach produkcyjnych. Oprócz serwisu Steve założył też listę dyskusyjną,
gdzie "nie jesteśmy atakowani z powodu używania Gentoo, jak to nieraz miało
miejsce na innych lokalnych listach dyskusyjnych". Lista odnosi też korzyści z
tego, że jest niewielka i zrzesza lokalną społeczność: "Możemy na niej rozmawiać
o Gentoo bez zalewu wiadomości od szerszego grona użytkowników".
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->
<chapter>
<title>Gentoo w prasie</title>
<section>
<title>Allround PC (9 stycznia 2006, w języku niemieckim)</title>
<body>
<p>
Budowa systemu kina domowego bazująca na komputerze PC (ang. home theater PC
(HTPC)) wyposażonym w system Gentoo Linux jest jednym z doskonałych przykładów
zalet konfiguracji minimalnego systemu, jaki otrzymujemy po instalacji Gentoo.
Taka procedura była opisywana już wiele razy, ale w tym <uri
link="http://www.allround-pc.com/index.php?reviews/06009/bericht.htm">opisie</uri>
krok-po-kroku, znajdziemy także porady jaki sprzęt powinniśmy użyć, listę
modułów i ich konfigurację, informacje o zdalnej kontroli z użyciem pilota, a
także wiele innych. Należy zauważyć, że nie wszystkie opisywane w artykule
pakiety znajdują się w oficjalnym drzewie Portage, i znajdziemy w nim odnośniki
do <uri link="http://www.gentoo.de/main/de/downloads.xml">nakładki
gentoo.de</uri> zawierającej wszystkie brakujące ebuildy m.in. dodatkowe wtyczki
VDR, które są potrzebne by skonfigurować HTPC.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Distrowatch (9 January 2006)</title>
<body>
<p>
Ladislav Bodnar from Distrowatch picked up a piece of Gentoo documentation,
the new <uri link="/doc/en/liveusb.xml">Gentoo Linux LiveUSB Howto</uri> that 
"has now become part of the project's official documentation," and which <uri
link="http://distrowatch.com/weekly.php?issue=20060109#1">he finds</uri> 
"particularly useful for installing Gentoo Linux on a modern laptop with no 
CD-ROM drive." 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxdevices.com (11 January 2006)</title>
<body>
<p>
An article about a <uri link="http://www.linuxdevices.com/news/NS4842769131.html">Linux 
robot site</uri> that launched a user-controllable robot appeared on the pages of the
embedded online magazine Linuxdevices.com last week. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Tips and Tricks -->
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Zmiana statusu deweloperów Gentoo</title>
<section>
<title>Odeszli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy opuścili projekt Gentoo Linux w minionym tygodniu:
</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Przybyli</title>
<body>
<p>
Następujący deweloperzy przyłączyli się do projektu Gentoo Linux w minionym
tygodniu:
</p>
<ul>
<li>Martin Ehmsen (ehmsen) - TeX</li>
<li>Michal Kurgan (moloh) - koordynator polskiego tłumaczenia GWN</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Zmienili status</title>
<body>
<p>Następujący deweloperzy zmienili w minionym tygodniu pełnioną w projekcie Gentoo
 Linux funkcję:</p>
<ul>
<li><e>Nikt w tym tygodniu</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo security -->
<chapter>
<title>Bezpieczeństwo Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>mod_auth_pgsql: Wiele usterek format string</title>
<body>
<p>
mod_auth_pgsql zawiera wiele usterek format string, których skutkiem może być
wykonanie niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-05.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib, FFmpeg: Przepełnienie bufora na stercie</title>
<body>
<p>
xine-lib i FFmpeg zawierają usterkę przepełnienia bufora, która może zostać
wykorzystania do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-06.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Blender: Przepełnienie bufora na stercie</title>
<body>
<p>
Blender jest podatny na usterkę przepełnienia bufora, która może zostać
wykorzystana przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-08.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wine: Usterka SETABORTPROC w obsłudze plików WMF</title>
<body>
<p>
Wine zawiera usterkę w obsłudze plików Windows Metafiles (WMF), która może
zostać wykorzystana przez napastnika do wykonania niepożądanego kodu.
</p>
<p>
Więcej informacji można znaleźć w <uri
link="/security/en/glsa/glsa-200601-09.xml">komunikacie GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<!-- Bugzilla -->
<!-- paste from the script -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statystyki</title>
<body>
<p>
Społeczność Gentoo używa Bugzilli (<uri
link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri>) do zgłaszania i śledzenia
błędów, ogłoszeń, sugestii oraz innych form kontaktu z deweloperami. Pomiędzy 8
stycznia 2006, a 15 stycznia 2006 aktywność w serwisie przedstawiała się
następująco:
</p>
<ul>
<li>zgłoszono 799 nowych bugów</li>
<li>zamknięto lub rozwiązano 447 bugów</li>
<li>37 uprzednio zamkniętych bugów zostało ponownie otwartych</li>
</ul>
<p>
Spośród 9083 obecnie otwartych bugów: 77 oznaczono jako 'blocker', 176 jako
'critical', a 489 jako 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Zamknięte Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, które zamknęły najwięcej bugów w minionym tygodniu,
 to:
</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 29
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 22 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">zamknięte
bugi</uri></li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Printing Team</mail>, 17 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org">PPC Porters</mail>, 15 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 14 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, 11 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="dragonheart@gentoo.org">Daniel Black</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, 9 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">zamkniętych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nowe Bugi</title>
<body>
<p>
Deweloperzy oraz zespoły, którym przydzielono najwięcej bugów w minionym tygodniu,
to:
</p>
<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New
Packages</mail>, 49 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned
Packages</mail>, 12 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 10 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 8 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=games@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=security@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 7 <uri
link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-01-08&amp;chfieldto=2006-01-15&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">nowych
bugów</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- end of paste from bugzilla script -->
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Opinie czytelników</title>
<section>
<body>
<p>
Jeśli chcesz, aby Tygodnik Gentoo był jeszcze lepszy, podziel się z <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">nami</mail> swoją opinią na jego temat. Uwagi
dotyczące tłumaczenia można zgłaszać na adres <mail
link="moloh@gentoo.org">koordynatora</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Subskrypcja Tygodnika Gentoo</title>
<section>
<body>
<p>
Aby zaprenumerować Tygodnik Gentoo, należy wysłać pustego e-maila na adres
<mail>gentoo-gwn-pl+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Aby zrezygnować z subskrypcji, należy wysłać pustego e-maila na adres <mail>
gentoo-gwn-pl+unsubscribe@gentoo.org</mail> z konta, na które jest
zarejestrowana.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Inne języki</title>
<section>
<body>
<p>
Tygodnik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<ul>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">angielskim</uri></li>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">duńskim</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">francuskim</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">hiszpańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">holenderskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">japońskim</uri></li>
<li><uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">koreańskim</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">niemieckim</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">polskim</uri></li>
<li><uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">portugalskim (Brazylia)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">portugalskim (Portugalia)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">rosyjskim</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">tureckim</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">włoskim</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

