<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/devrel/handbook/hb-introduction-whatyouget.xml,v 1.5 2005/08/09 12:36:28 plasmaroo Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Gentoo zapewnia swym deweloperom wszystkie potrzebne usługi, mające na celu
ułatwić im pracę nad projektami. Jeżeli jest cos czego deweloper potrzebuje, a 
nie zostało jeszcze dodane do listy usług, może on śmiało skontaktować się z Zespołem od Infrastruktury.
</p>

<p>
Stając się autoryzowanym deweloperem, otrzymy od rekrutującej nas osoby
następujące usługi.  Jeżeli doświadczymy jakichkolwiek problemów, kontakt z
osobą rekrutującą nas, bądź wymienionym wyżej zespołem powinien rozwiązać problem.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bugzilla</title>
<body>

<p>
Deweloperzy mają możliwość zmiany wszystkich apsektów błędów w Bugzilli. Jeżeli
posiadamu już istniejące konto, powinniśmy zmienić nasz obecny adres e-mail na e-mail Gentoo
za pomocą administratora Bugzilli.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>CVS</title>
<body>

<p>
Nie wszyscy deweloperzy otrzymują dostęp do CVS - jeżeli potreznujemy dostępu do
drzewa Portage, gentoo, gentoo-projects, lub gentoo-x86, kontaktujemy się z zespołem
rekrutacji w celu odblokowania dostępu. Musimy jednak uzasadnić swą prośbę.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>IRC</title>
<body>

<p>
Będąc deweloperem, otrzymujemy status operatora na kanale
#gentoo-dev, co informuje o naszym statusie dewelopera. W razie nieotrzymania operatora
należy skontaktować się z działem Developer Relations. Dodatkowo, przedstawiciele zespołu mogą
przyznać nam status operatora na specyficznych kanałach, takich jak
#gentoo-hardened, dla przykładu. Nadużywanie praw operatora na #gentoo-dev
może doprowadzić do utraty naszych praw wraz z możliwością utraty statusu dewelopera.
Jeżeli otrzymaliśmy prawa operatora, wymaga się od nas używania ich z rozsądkiem, dla
ogólnego dobra gdy deweloperzy i użytkownicy łamią zasady kanału.
</p>

<p>
Status operatora na kanale #gentoo jest przyznawany przez zaspół Developer
Relations; nie oznacza on w żadnym wypadku, że użytkownik jest deweloperem.
</p>

<p>
"Specjalne" kanały Gentoo, takie jak #gentoo-hardened lub #gentoo-server są
pryznawane zespołom - w tym przypadku, zespołom hardened i server.
</p>

<p>
Kanały IRC należą do przedstawicieli odpowiednich im projektów, czy to strategicznych,
czy operacyjnych. Dodatkowo właściciel kanału może zarządzać nadawaniem, bądź odbieraniem przywilejów
użytkownikom. Jeżeli uznamy, iż te prawa są nadużywane lub używane do złych celów; 
Należy zgłosić to do zespołu Gentoo Linux Developer Relations, lub do Ombudsmana.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Fora [Opcjonalnie]</title>
<body>

<p>
Prosimy jednego z administratorów forum na kanale #gentoo-forums lub
przez forum-mods@gentoo.org, by zmieniono nam status na Forach Gentoo,
jeżeli zajdzie taka potrzeba. Konta forum nie są obowiązkowe.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mail</title>
<body>

<p>
All developers are provided with a developer@gentoo.org mail address
for Gentoo use.
</p>

<p>
Please see <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/dev-email.xml</uri> 
for more details.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mailing lists</title>
<body>

<p>
All developers should be subscribed on the gentoo-core and gentoo-dev mailing
lists. Contact someone on the recruiters team to subscribe you to
the gentoo-core developer-only mailing list or if you are having
difficulties. If you are subscribed on any other Gentoo mailing lists, you
should unsubscribe and resubscribe with your new mail address.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Shell access</title>
<body>

<p>
Developers currently get a shell account on dev.gentoo.org (
toucan.gentoo.org ) - this provides mail storage, SMTP relaying and also
an IRC tunnel for developers to use to access freenode.
</p>

<p>
To ensure security, access is only available through SSH keys, which
your mentor should place on your account and allow you to log in:
please see <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/infrastructure/cvs-sshkeys.xml</uri>
for more details regarding SSH keys..
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Service usage policies</title>
<body>
<p>
Services provided by Gentoo should only be used for Gentoo development
work. Infrastructure has the right to disable any accounts which are a
security risk, these include inactive accounts which will be
suspended by the infrastructure team if you are presumed idle, 
and your IRC #gentoo-dev status would also be voiced.
</p>
<p>
If any files in your account are found to be harmful towards other developers
or users on the box, or pose a risk to the Gentoo project (such as illegal
.torrents), Gentoo Infrastructure will suspend your account which would only
be unlocked after investigation from Gentoo Developer Relations. In most cases,
your developership may be suspended if such files are found. The same
policies also apply to Gentoo CVS and other Gentoo-provided services you may
be offered.
</p>
</body>
</section>

</sections>
