<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/en/devrel/handbook/hb-policy-etiquette.xml,v 1.10 2005/06/08 17:00:23 plasmaroo Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Wprowadzenie i proste sugestie</title>
<body>

<p>
Te sugestie z założenia mają być prostym i łatwym do przestrzegania zbiorem
zasad, co do których <uri link="/proj/en/devrel">Developer Relations</uri>
<e>ma nadzieję</e>, że staną się powszechnie przestrzegane przez deweloperów.
Zasady te mają dość ogólne znaczenie, dlatego powinny być przestrzegane
wszędzie gdzie jest to możliwe.

These suggestions are designed to be an easy-to-follow guide to what <uri
link="/proj/en/devrel">Developer Relations</uri> would <e>expect</e>
to be good developer etiquette. They should cover most areas
and should be employed wherever they can be.
</p>

<p>
Nie oznacza to, że wymagamy ich dokładnego przestrzeganie, czy chcemy, aby
każdy się z nimi zgadzał. Za to oczekujemy, że wszyscy deweloperzy zachowają
wysoki standard kultury zachowania wobec zarówno społeczności użytkowników jak
i innych deweloperów Gentoo. Jeśli tak się nie stanie, możemy upomnieć
dewelopera, a nawet go zawiesić w jego czynnościach
</p>

<p>
Nie kneblujemy deweloperom ust, ważne jest dla nas za <e>w jaki sposób</e>
mówią. To co mówimy jako deweloperzy Gentoo ma wpływ na wizerunek całego
naszego projektu, dlatego wymagamy od deweloperów profesjonalizmu, zarówno w
pracy nad pakietami jak i wypowiedziach skierowanych do innych osób. Oczekujemy
traktowania z równym szacunkiem innych deweloperów i użytkowników oraz ich
opinii, nawet jeśli są całkowicie błędne.
</p>

<p>
Przede wszystkim należy pisać zgodnie z zasadami gramatyki i ortografii, bez
względu na to czy to informacja przy wysyłaniu zmian do CVS, plik z opisem
zmian w pakiecie, czy zwyczajna rozmowa na IRC-u. Nie jest to zasada, której
łamanie jest szczególnie karane. Za to zwracamy uwagę, że poprawność zdań
znacznie ułatwia ich przeczytanie. Nie warto również przesadzać w drugą stronę
i nadmierną elokwencją utrudniać ich szybkiego zrozumienia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czego nie należy robić</title>
<body>

<p>
Pod żadnym pozorem nie wolno obrażać innych osób i być dla nich niegrzecznym.
Czasem jedna sarkastyczna wypowiedź może poważnie urazić czytelnika. Jeśli
<e>naprawdę</e> trzeba skrytykować w jakiś sposób drugą osobę, należy to
uczynić w możliwie bezbolesny i nieobraźliwy sposób.
</p>

<p>
Please remember that you are an official representative of Gentoo. In
this capacity, you are expected to maintain a certain level of
professionalism and courtesy in your day-to-day interactions with
users and other developers.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wskazówki</title>

<subsection>
<title>Pliki ChangeLog</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Muszą być możliwe do zrozumienia przez przeciętnego użytkownika. Zdania
    muszą być możliwie proste i krótkie, ale też muszą zawierać wszystkie
    potrzebne informacje. Mimo, że są krótkie, muszą być pisane prawidłowo po
    angielsku. Interpunkcja jest również bardzo ważna.
  </li>
  <li>
    Nie należy używać slangu związanego z Gentoo, poza słowami takimi jak
    "ebuild" i stwierdzeniami jak "version bump". Jeśli jest to dłuższy tekst,
    należy pamiętać o prawidłowej interpunkcji i znakach cytowania.
  </li>
</ul>
<ul>
  <li>
    Wszystkie nazwy funkcji muszą znajdować się w cudzysłowach.
  </li>
  <li>
    Należy podawać szczegóły. "Version bump." jest w porządku, ale "Version
    bump; see bug #..." jest lepszy. Pomaga to zarówno użytkownikom jak i innym
    deweloperom.
  </li>
  <li>
    Nie należy używać zdań takich jak "testowane od miesięcy, powinno działać"
    czy "myślę, że to może rozwiązać problemy". Coś działa lub nie działa, nie
    ma pośredniej sytuacji. Jeśli nie jest się pewnym prawidłowości działania
    jakiegoś programu zawsze lepiej poprosić użytkowników o uważne testy i
    informacje o ewentualnych błędach.
  </li>
  <li>
    Wspominając o częściach pliku ebuild, takich jak np. wartość zmiennej
    homepage, należy pamiętać o cudzysłowach i dużych literach, wpis
    "HOMEPAGE" jest jedynym poprawnym. Ułatwia to kilka rzeczy, przede
    wszystkim informuje użytkowników o tym, że zmieniła się wartość tej
    zmiennej, a nie np. strona, która się otwiera po uruchomieniu programu.
  </li>
  <li>
    Skróty należy pisać dużymi literami. Np. "ALSA" zamiast "alsa" i "Win4Lin"
    zamiast "win4lin".
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ebuildy</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Nie należy podnosić wersji ebuildów jeśli naprawdę nie jest to konieczne
    lub nie są to ważne poprawki związane z bezpieczeństwem. Przypadki, kiedy
    nie jest to konieczne to:
    <ul>
      <li>
        Drobne poprawki pisowni w komentarzach w plikach, w ich tabulacji itp.
      </li>
      <li>
        Dodanie poprawek do ebuildu umożliwiającego jego współpracą z nowymi
	wersjami jądra (lub nowymi wersjami bibliotek), co pozwala na
	zainstalowanie tego programu przez większą liczbę użytkowników niż
	dotychczas, ale nie zmieniając zbyt wiele obecnym jego użytkownikom.
      </li>
    </ul>
    Główna zasada jest taka, że wszelkie poważne zmiany w którymś z plików
    instalowanych przez ebuild powinny prowadzić do podniesienia jego wersji.
    Jeśli zmienia się zachowanie programu podnosimy wersję umożliwiając
    wszystkim użytkownikom aktualizację. Więcej przykładów znajduje się w
    tekście o zasadach pisania ebuildów.
  </li>
  <li>
    Należy szanować 
    
    Respect developers' coding preferences. Unneccessarily changing
    the syntax of an ebuild increases the load on the CVS server and
    can cause complications for others. Syntax changes should only be
    done if there is a real benefit, such as faster compilation,
    improved information for the end user, or compliance to Gentoo
    policies.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>IRC</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Be nice and respectful of everybody - even if they are
    bombarding you with messages.
  </li>
  <li>
    Do not abuse or discriminate users or developers - whether as a joke or as
    sarcasm.
  </li>
  <li>
    Answer any questions to the best of your knowledge - it is best
    that you do not answer what you don't know to avoid
    confusion. There is no policy on any collateral damage caused
    by developers to users however: if the developer did any contact
    such as SSHing into a users' box, the developer would be held
    accountable for any screwups. As a result, we don't really recommend it.
  </li>
  <li>
    If you are a developer with operator powers, you must <b>not</b>
    abuse them - if you have a disagreement with a user resolve the
    issue peacefully and do not resort to kicking them or even
    kickbanning them unless the situation is really severe and other
    developers approve of critical measures.
  </li>
  <li>
    #gentoo and #gentoo-dev are clean-language channels; other
    #gentoo- channels have policies set by their respective channel
    owners. Because the majority of traffic on #gentoo-dev is from
    Gentoo developers, people perceive this channel as officially
    representing Gentoo. In order for us to present Gentoo in a
    professional manner, we request that developers keep #gentoo-dev a
    'clean-language' channel.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Forums</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Be nice and respectful of everybody - even if they are asking
    the most unimaginable questions. Either voice your opinion
    courteously, or voice no opinion.
  </li>
  <li>
    Follow the forum rules and try keeping to the discussion rather
    than veering off course.
  </li>
  <li>
    Try to be active in development. If users are asking why
    something was added, please explain it. If users are asking why
    something is missing, explain that. Use your knowledge and help
    out if you can. At the same time, if you don't know, don't confuse
    people.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Mail</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Don't use HTML mail - it can cause annoyances - and it is
    recommended that you use a word-wrapping mail client if sending
    out plain text messages. Some people also block HTML mail which
    may cause correspondance problems.
  </li>
  <li>
    When replying to user or developer mail, be both courteous and
    don't simply refer the user along to another developer - try to
    explain why things are as they are if you can. An example of
    good, well thought reply goes along the lines of: "I am
    referring you to <c>&lt;insert name here&gt;</c>
    as <c>&lt;person&gt;</c> is now the maintainer of the
    package. Any further issues should be addressed
    to <c>&lt;person&gt;</c>. Sorry for any inconvenience."
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

</section>

</sections>
