<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd">
<!--$Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/en/hardened/selinux/index.xml,v 1.33 2005/07/15 04:58:15 fox2mike Exp $-->
<project>

<name>SELinux</name>
<longname>SELinux</longname>

<description>
  SELinux to system obowiązkowej kontroli dostępu (ang. mandatory access
  controls). SELinux może wymusić politykę bezpieczeństwa wobec wszystkich
  procesów oraz obiektów w systemie.
  
  SELinux is a system of mandatory access controls.  SELinux can enforce
  the security policy over all processes and objects in the system.
</description>

<longdescription>
  Ten projekt zarządza wsparciem dla SELinux w Gentoo. W skład tego wchodzi
  dostarczanie jąder z obsługą SELinux, dostarczanie narzędzi dla użytkowników,
  pisanie silnych specyficznych dla Gentoo podstawowych profili, jak również
  wstawianie tych profili do Portage. SELinux jest ograniczone do architektury
  x86 na jądrze 2.4, jednak jest zintegrowany z jądrem 2.6, dzięki czemu jest
  dostępny dla wszystkich architektur.
  
	This project manages SELinux support in Gentoo.  This includes providing
	kernels with SELinux support, providing patches to userland utilities, writing
	strong Gentoo-specific default profiles, and deploying policies from Portage.
	SELinux is limited to x86 on 2.4, but is integrated in 2.6, and available on
	all architectures.
</longdescription>

<goals>
  Założeniem projektu jest sprawienie aby SELinux był dostępny dla większej
  liczby użytkowników, jak również ma na celu poprawianie jego integracji.

  [Policy] powinny być dostępne dla wszystkich popularnych daemonów oraz pliki
  pochodzących z oprogramowania zainstalowanego przy pomocy Portage powinny mieć
  odpowiedni [kontekst pliku]. Obecnie, prace są ukierunkowane na serwery,
  jednakże wkrótce rózwnież stacje robocze będą wspierane.
  
  The intention of the project is to make SELinux available to more users, and
  improving its integration.
  Policy should be available for common daemons, and files merged in from Portage
  should have the correct file context.  Currently we only work on servers, but
  desktops will be supported in the future.
</goals>

<extrachapter position="goals">
<title>Czym jest SELinux?</title>
<section><body>
<p>
  <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">Security-Enhanced Linux</uri> (SELinux)
  to system obowiązkowej kontroli dostępu używającego [type enforcement] oraz
  kontroli dostępu w zależności od posiadanej roli. Jest zaimplementowany jako
  <uri link="http://lsm.immunix.org/">Linux Security Module</uri> (LSM).
  Dodatkowo, system jest wzbogacony o bibliotekę SELinuksa (libselinux),
  użyteczne oprogramowanie dla użytkownika służące do kompilowania polityki
  (checkpolicy), uruchamiania polityki (policycoreutils).
  
  is a system of mandatory access control using type enforcement and role-based
  access control. It is implemented as a
  <uri link="http://lsm.immunix.org/">Linux Security Module</uri> (LSM).
  In addition to the kernel portion, SELinux consists of a library (libselinux)
  and userland utilities for compiling policy (checkpolicy), and loading policy
  (policycoreutils), in addition to other user programs.
</p>
<p>
  Istnieje pewna powszechna nieścisłość, mówiąca o tym że SELinux to kompleksowe
  zabezpieczenie systemu, niemniej jednak - nie jest. SELinux jedynie dostarcza
  cząstkę takich zabezpieczeń. Doskonale współpracuje z innymi projektami
  [hardened], takimi jak PaX, aby otrzymać kompletne rozwiązanie.
  
  One common misconception is that SELinux is a complete security solution,
  however, it is not.  SELinux only provides one piece of a security
  solution.  It can work well with other Hardened projects, such as PaX,
  for a more complete solution.
</p>
</body></section>
</extrachapter>

<dev role="lead" description="Base policy, x86, PPC, AMD64">pebenito</dev>
<dev description="Portage support, x86, SPARC">method</dev>
<dev description="Daemon policy, x86">kaiowas</dev>

<extraproject name="Base Policy" lead="pebenito">
  Polityka SELinux przeznaczona dla systemu bazowego, włączając w to
  użytkowników, administratorów oraz daemony w profilu systemowym.
</extraproject>
<extraproject name="Daemon Policy" lead="kaiowas">
  Polityka SELinux dla popularnych daemonów.
</extraproject>
<extraproject name="x86" lead="pebenito">
  Wsparcie dla architektury x86.
</extraproject>
<extraproject name="PPC" lead="pebenito">
  Wsparcie dla architektury PowerPC.
</extraproject>
<extraproject name="SPARC" lead="method">
  Wsparcie dla architektury SPARC64.
</extraproject>
<extraproject name="AMD64" lead="pebenito">
  Wsparcie dla architektury AMD64 (x86-64).
</extraproject>

<plannedproject name="non-x86 Support">
  Profile, przewodniki instalacji, oraz wsparcie dla architektur innych niż x86.
</plannedproject>
<plannedproject name="Desktop">
  Wsparcie SELinux dla komputerów biurkowych. Zawiera również poprawdki do
  bezpieczeństwa XFree i pochodnych polityk.
</plannedproject>

<!--
<resource link="http://selinux.dev.gentoo.org">SELinux Demonstration Machine</resource>
-->
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-x86-handbook.xml">Podręcznik
o SELinux dla x86</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-ppc-handbook.xml">Podręcznik
o SELinux dla PPC</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-sparc64-handbook.xml">Podręcznik
o SELinux dla SPARC</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-amd64-handbook.xml">Podręcznik
o SELinux dla AMD64</resource>

<extrachapter position="resources">
<title>Jak tego używać?</title>
<section>
<body>
<p>
  SELinux może być zainstalowany na nowym systemie, co dokładnie opisują
  powyższe podręczniki instalacji dla danej architektury. Jeśli z jakichś
  powodów nie ma w spisie odpowiedniej architektury, możliwe jest nadal
  dokonanie instalacji przy pomocy <uri
  link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/index.xml">Podręcznika
  Gentoo</uri>. Gdy system jest już zainstalowany, należy kierować się
  rozdziałem o konwersji do SELinux w podręczniku.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>

<extrachapter position="bottom">
<title>Chcę uczestniczyć.</title>
<section>
<body>
<p>
  Aby uczestniczyć w projekcie SELinux, najpierw należy dołączyć do list
  dyskusyjnych <i>gentoo-hardened@gentoo.org</i>. Potem należy zapytać czy są
  plany w rozwoju czegoś, czym jest się zainteresowanym, bądź należy
  zaproponować nowy podprojekt  lub wybrać jeden z już istniejących
  podprojektów. Można również podjąć dyskusję z deweloperami oraz użytkownikami
  na kanale IRCowym <i>#gentoo-hardened</i> na serwerze <i>irc.freenode.net</i>
  uzyskując więcej informacji, lub po prostu w celu pogawędki na temat projektu
  lub podprojektów. Jeśli nie ma możliwości aktywnie pomagać poprzez pracę na
  rzecz projektu, zawsze potrzebni są testerzy aby używać i sprawdzać polityki
  SELinuksa. Każdy rodzaj pracy będzie mile widziany.
</p>
</body>
</section>
<section><title>Zatwierdzanie polityk</title>
<body>
<p>
  Krytyczną częścią systemu opartego o SELinux to posiadanie silnej polityki
  zabezpieczeń. Nasz zespół robi wszystko aby wspierać jak największą ilosć
  daemonów. Jednakże, nie możemy tworzyć polityk dla daemonów z którymi nie
  mieliśmy doczynienia. Jesteśmy jednak szczęśliwi gdy otrzymujemy polityki od
  użytkowników, którymi możemy się posłużyć. Jest jednak kilka wymagań:
</p>
<ul>
<li>
  Muszą posiadać komentarze (w polityce i/lub w [bugu]), tak aby można było
  zrozumieć zmiany względem przykładowej polityki NSA.
</li>
<li>
  Polityka powinna dotyczyć domyślnych instalacji. Prosimy o nie przesyłanie
  polityk dla niestandardowych i dziwnych konfiguracji daemonów.
</li>
<li>
  Musimy wiedzieć czy dana polityka jest zależna od innej polityki (dla
  przykładu, rpcd jest zależne od portmap) innej niż głównej polityki.
</li>
<li>
  Ebuild dla polityki może również zostać wysłany, aby pomóc deweloperom włączyć
  daną politykę do portage znacznie szybciej, jeśli zostanie zaakceptowana.
  Można spojrzeć na bieżące polityki daemonów w portage, aby uzyskać przykład
  użycia eclassy selinux-policy.
</li>
</ul>
<p>
  Polityka powinna być wysłana za pomocą <uri
  link="http://bugs.gentoo.org/">bugzilli</uri>. Prosimy o dołączenie plików .te
  oraz .fc osobno w [bugu], nie jako archiwum tar. [Bug] powinien być przypisany
  do <c>selinux@gentoo.org</c>.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>

</project>
