<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="regulamin-gentoo.pl.xml" lang="pl">
<title>Regulamin kanału #gentoo.pl</title>

<author title="Autor">
  <mail link="rane@gentoo.pl">Łukasz Damentko</mail>
</author>

<abstract>
Regulamin kanału #gentoo.pl w sieci freenode.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-07</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Kanał powstał w celu wymiany wiedzy i doświadczeń pomiędzy polskimi
użytkownikami Gentoo. Należy do polskiej społeczności Gentoo i przez tę
społeczność jest zarządzany. Jest kanałem oficjalnym, zarejestrowanym przez
jednego z deweloperów Gentoo za zgodą zespołu Gentoo Developer Relations.
Władze kanału to najbardziej doświadczeni użytkownicy tej dystrybucji oraz
osoby aktywnie ją rozwijające. Poniższe zasady zostały spisane, aby określić
czego oczekujemy od przebywających na kanale użytkowników oraz jakich zasad
muszą przestrzagać osoby z obsługi kanału. Wszystko to co znajduje się poniżej
ma na celu uprzyjemnić nam wszystkim pobyt na kanale i jeśli ktoś uważa te
zasady za bezsensowne, niech od razu opuści nasz kanał. <b>Prosimy o uważne
przeczytanie całości tekstu</b>. Nieznajomość prawa nie zwalnia z
odpowiedzialności.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zasady dla użytkowników</title>
<section>
<body>

<ol>
  <li>
     Zabronione jest obrażanie innych osób, ich przekonań i poglądów oraz inne
     przejawy dyskryminacji słownej. Winni będą karani uciszeniem (mode +q) -
     czyli zakazem pisania na kanał - do odwołania.
   </li>
   <li>
     Za spamowanie (w jakikolwiek sposób) grozi natychmiastowy ban, bez prawa
     odwołania się od wyroku.
   </li>
   <li>
     Dłuższe teksty, dowcipy, logi i błędy należy wklejać na
     <uri>http://wklej.org</uri> lub podobną stronę. Za pierwszym razem za
     złamanie tej reguły dostaje się ostrzeżenie, a za drugim +q.
   </li>
   <li>
     Pisanie z kolorami, podkreśleniami i pogrubieniami zostało wyłączone w
     channel mode, jest filtrowane przez serwery Freenode i tak już zostanie. W
     związku z tym możecie pisać z nimi do woli, ponieważ i tak nikt ich nie
     zobaczy.
   </li>
   <li>
     Obowiązuje kodowanie UTF-8. Jeśli go nie umiesz, nie możesz lub nie chcesz
     ustawić, pisz bez polskich znaczków. Za pisanie w nieregulaminowym
     kodowaniu grozi seria ostrzeżeń i próśb. Recydywiści będą uciszani (+q)
     lub nawet usuwani z kanału.<br /><br />
     <uri link="http://wiki.gentoo.pl/wiki/Recode_w_irssi">Recode w irssi</uri>
     - opis konfiguracji UTF-8 w irssi.
   </li>
   <li>
     Zabronione jest pisanie na priv innym osobom na kanale bez ich zgody
   </li>
   <li>
     Za bezmyślne dyskusje z operatorami w sprawie ich decyzji dotyczących
     kanału grozi uciszenie (+q) lub nawet ban. Nie dotyczy to próśb o
     uzasadnienie decyzji operatora, aby można było się od niej później
     odwołać.
   </li>
   <li>
     Zabronione jest wstawianie botów i wszelkiego rodzaju mówiących skryptów
     bez wyraźnej zgody obsługi kanału.
   </li>
   <li>
     Status operatora dostaje się za wiedzę o dystrybucji Gentoo i wkład w jej
     rozwój oraz aktywną pomoc innym użytkownikom. Każde poproszenie o opa
     wydłuża proces jego przyznawania o 6 miesięcy.
   </li>
   <li>
     Jeśli ktoś dostał bana lub został uciszony (+q) za łamanie regulaminu,
     może napisać na /msg do operatora, który go powstrzymał od czynienia
     szkody sobie i innym, przeprosić za bałagan i obiecać poprawę. Kara może
     zostać warunkowo anulowana.
   </li>
   <li>
     Sprawdźcie każdy odnośnik przed podaniem go na kanale. Długie linki
     skróćcie w <uri>http://tiny.pl</uri> lub podobnym serwisie.
   </li>
   <li>
     Tematyką kanału jest dystrybucja Gentoo Linux i rozmowy na nim prowadzone
     powinny dotyczyć tego tematu. Uporczywe i długotrwałe zalewanie kanału
     bezmyślnymi dyskusjami nie związanymi z jego tematyką będzie karane
     uciszeniem (+q).
   </li>
   <li>
     Jeśli czujecie się skrzywdzeni przez operatorów, piszcie na <c>/msg
     rane</c>.
   </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zasady dla operatorów</title>
<section>
<body>

<ol>
  <li>
    Ban to ostateczność. Banujcie tylko wtedy, gdy nie pomaga uciszenie
    czyniącego zło osobnika.<br />
    Uciszenia dokonuje się za pomocą <c>/mode +q nick</c>. Wygląda podobnie jak
    ban, ale ma na początku maski znak % i uniemożliwia złoczyńcy pisanie na
    kanał. Będąc opem, mimo uciszenia, można zobaczyć co pisze uciszona osoba.
  </li>
  <li>
    Nie warto karać nowych osób za drobne przewinienia, znacznie lepiej
    informować o zasadach panujących na kanale.
  </li>
  <li>
    Opa nie dostaje się na zawsze, w razie braku aktywności na kanale lub
    ciągłego łamania zasad, op zostanie odebrany.
  </li>
  <li>
    Nie łamcie bez przerwy zasad obowiązujących użytkowników.
  </li>
  <li>
    Wszystkie decyzje dotyczące kanału są podejmowane na kanale
    #gentoo.pl-core. Rozstrzyga się tam również wszystkie spory między
    operatorami.
  </li>
  <li>
    Jeśli ktoś wyrzucony z kanału przeprosi za przewinienia (np. na privie) i
    obieca poprawę, warunkowo zdejmijcie mu +q.
  </li>
  <li>
    Starajcie się zdejmować bany po 24h od ich założenia, a +q jak tylko strony
    sporu ochłoną.
  </li>
  <li>
    Nie zdejmujcie cudzych banów, niech każdy opiekuje się swoimi.
  </li>
  <li>
    Nie zmieniajcie /mode, wyjątkiem jest chęć przerwania kłótni lub serii
    niepożądanych linii na kanale.
  </li>
  <li>
    Kiedy zmieniacie topic, starajcie się nie naruszyć jego podstawowej wersji
    i nie skasować ogłoszeń innych.
  </li>
  <li>
    Kiedy karzecie kogoś za przewinienia, podajcie jako powód adres tego
    dokumentu i punkt, który został naruszony.
  </li>
  <li>
    Nie siedźcie z opem kiedy nie jest to konieczne do wykonywania prac
    administracyjnych.
  </li>
  <li>
    Bądźcie profesjonalni i uprzejmi. Nie nadużywajcie władzy, bo zostanie wam
    odebrana.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lista operatorów</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Antoni Grzymała - antoszka (pomógł milionom osób z miliardami problemów)
  </li>
  <li>
    Robert Gerus - arachnist (wiele lat na Gentoo, duża aktywność na
    kanale)
  </li>
  <li>
    Andrzej Olender - arsen (ogromne doświadczenie z Gentoo, wiele lat
    moderowania forum)
  </li>
  <li>
    Wojciech Arabczyk - arab (wieloletni użytkownik Gentoo, prowadzi statystyki
    kanału)
  </li>
  <li>
    Damian Szeluga - Damjanek (bardzo aktywny na kanale, niemal
    współzałożyciel)
  </li>
  <li>
    Paweł Kilian - en0x (botmaster, duża aktywność na kanale, duże
    doświadczenie z Gentoo)
  </li>
  <li>Marcin Szalowicz - marcin (duża pozytywna aktywność na kanale)</li>
  <li>Marcin Kryczek - mkay (deweloper Gentoo)</li>
  <li>Michał Kurgan - moloh (deweloper Gentoo)</li>
  <li>Gabriel Zamorski - neoss (honorowy współwładca kanału)</li>
  <li>
    Krzysiek Pawlik - nelchael (deweloper Gentoo, długoletni moderator
    forum)
  </li>
  <li>Łukasz Damentko - rane (założyciel kanału, deweloper Gentoo)</li>
  <li>Karol Pasternak - reb (deweloper Gentoo)</li>
  <li>Karol Wojtaszek - sekretarz (deweloper Gentoo)</li>
  <li>Damian Kuras - shadow (deweloper Gentoo)</li>
  <li>Michał Januszewski - spock (deweloper Gentoo)</li>
</ul>

<ul>
  <li>
    Naamah - Oficjalny bot Gentoo, pilnujący by zasady dotyczące floodowania
    nie były łamane.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ustawienia</title>
<section>
<title>Statystyki kanału</title>
<body>

<p>
Kanał jest obserwowany. Statystki znajdują się pod adresem
<uri>http://jihad.arabek.net/gentoo.pl/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Domyślny temat kanału</title>
<body>

<p>
Regulamin: http://tiny.pl/m5ls | Kanał w UTF-8 * http://tinyurl.com/frk5t |
Prawie jak lista społeczności:
http://wiki.gentoo.pl/wiki/Polska_społeczność_Gentoo | Polska dokumentacja
Gentoo: http://tinyurl.com/rgd53 | Opis instalacji i pracy z Gentoo:
http://tinyurl.com/jwcmb | Pytania: http://tinyurl.com/lhenl i
http://bugs.gentoo.org | Statystyki kanału: http://tiny.pl/m5l6
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Domyślna wiadomość powitalna</title>
<body>

<p>
Polski kanal uzytkownikow Gentoo. Obowiazuje UTF-8. Zasady kanalu pod adresem
http://tiny.pl/m5ls
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ChanServ</title>
<body>

<pre caption="ChanServ">
Channel: #gentoo.pl
Contact: rane
Alternate: neoss
Registered: 1 year 33 weeks 1 day (14h 38m 59s) ago
Topic: [CUT]
Email: rane@gentoo.org
Contact URI: http://wiki.gentoo.pl/wiki/Regulamin_gentoo.pl
Options: SecureOps, ChanGuard
Mode Lock: -srRilk+ntcgz
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wyjaśnienie opcji kanału</title>
<body>

<p>
SecureOps: Nikt kto nie znajduje się na liście nie może posiadać statusu
operatora.
</p>

<p>
ChanGuard: Wielki brat patrzy!
</p>

<p>
mode:
</p>

<ul>
  <li>+n: Użytkownicy spoza kanału nie mogą przysyłać na niego wiadomości</li>
  <li>+t: Nikt kto nie jest operatorem nie może zmienić topicu</li>
  <li>+c: Zakaz pisania z kolorami, podkreśleniami i pogrubieniami</li>
  <li>
    +g: Każdy użytkownik może zapraszać innych na kanał (<c>/invite
    nick</c>)
  </li>
  <li>
    +z: Wiadomości wyciszone poprzez polecenia +q, +b i +m są widoczne dla
    operatorów.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>-s: Zakaz ukrywania kanału przed ludźmi</li>
  <li>
    -r: Zakaz ograniczania dostępu do kanału niezarejestrowanym użytkownikom
    Freenode.
  </li>
  <li>-R: To samo co wyżej</li>
  <li>-k: Żadnych kluczy</li>
  <li>-i: Żadnego ustawiania wstępu "tylko na zaproszenie"</li>
  <li>-l: Żadnego limitowania ilości użytkowników na kanale</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Komendy botów</title>
<body>

<p>
Jakiś czas temu ogłosiliśmy przetarg na oficjalnego bota dla kanału. Wygrał go
Paweł Kilian (en0x). Jego bot nazywa się gen2bot.
</p>

<p>
Oto jego polecenia:
</p>

<ul>
  <li>.gdoc - wyszukiwanie w gentoo.org</li>
  <li>.google - wyszukiwanie w google</li>
  <li>.wiki - wyszukiwanie w wikipedii</li>
  <li>.bug - wyszukiwanie błędu o podanym numerze</li>
  <li>.bugsearch - wyszukiwanie w Bugzilli</li>
</ul>

<p>
Przykłady:
</p>

<pre caption="Współpraca z botem">
&lt; rane&gt; .gdoc konfiguracja xorg
&lt; gen2bot&gt; rane: Dokumentacja Gentoo Linux -- Konfiguracja serwera X: 
                 http://www.gentoo.org/doc/pl/xorg-config.xml

&lt; rane&gt; .google gentoo linux
&lt; gen2bot&gt; rane: Gentoo Linux -- Gentoo Linux News: http://www.gentoo.org/

&lt; rane&gt; .wiki gentoo
&lt; gen2bot&gt; rane: Gentoo Linux - Wikipedia, wolna encyklopedia: 
                 http://pl.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Linux

&lt; rane&gt; .bug 108096
&lt; gen2bot&gt; rane: gentoo bug #108096: High-performance guide links to porn site 
                 because of expired domain Product: Docs-user, Component: Other, 
                 Severity: major, Assigned to: rane@gentoo.org, Status: RESOLVED, 
                 Resolution: FIXED http://bugs.gentoo.org/108096

&lt; rane&gt; .bugsearch baselayout
&lt; gen2bot&gt; rane: search results for baselayout: http://tinyurl.com/ez9ej
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
