<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Orig revision: 1.14 -->
<!-- Translator: Aye <aye@napisy.org> -->
<!-- Title: Instalacja dodatkowych narzędzi -->
<!-- Status: Ukończono -->


<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.7 2004/01/19 00:22:20 swierszczu Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Program logujący</title>
<body>

<p>
Gdy wspominaliśmy czym jest <e>stage3</e> powiedzieliśmy, że zawiera on
wszystkie niezbędne narzędzia systemowe, dla których nie możemy
zaoferować użytkownikowi żadnego wyboru. Powiedzieliśmy również, że w
późniejszej fazie instalacji systemu dodamy kolejne narzędzia. Oto ten
etap :)
</p>

<p>
Pierwszym narzędziem, przy którym musisz dokonać wyboru, jest program
obsługi systemu logowania. Unix i Linux posiadają bogatą historię w tym
zakresie. Jeżeli chcesz, możesz logować do plików wszystko, co dzieje się 
w Twoim systemie. Mechanizmem tym zarządza <e>program logujący</e>.
</p>

<p>
Gentoo oferuje kilka różnych programów logujących: <c>sysklogd</c> -
tradycyjny zestaw logujących demonów, <c>msyslog</c> - elastyczny
program o modularnej budowie, <c>syslog-ng</c> - zaawansowany program
logujący oraz <c>metalog</c> charakteryzujący się dużą liczbą opcji
konfiguracyjnych.
</p>

<p>
Jeżeli nie potrafisz zdecydować, wybierz <c>syslog-ng</c>, który ma
ogromne możliwości oraz bardzo dobrą domyślną konfigurację.
</p>

<p>
Aby zainstalować program logujący, który wybrałeś, użyj polecenia <c>emerge</c>
i dodaj go do domyślnego poziomu startowego (default runlevel) poprzez
skrypt <c>rc-update</c>. Poniższy przykład przedstawia proces instalacji
programu <c>syslog-ng</c>: 
</p>

<pre caption="Instalacja programu logującego">
# <i>emerge --usepkg syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Następnym programem jest demon Cron. Pomimo, że jest on opcjonalny i
nie wymagany do poprawnej pracy systemu, zalecane jest jego
zainstalowanie. Czym jest demon Cron? Jest to program służący do
wykonywania zaplanowanych poleceń w określonym czasie. Jest on bardzo 
przydatny, gdy wykonujesz pewne czynności regularnie (na przykład 
codziennie, co tydzień, co miesiąc).
</p>

<p>
Gentoo oferuje trzy różne demony crona: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> oraz
<c>vixie-cron</c>. Instalacja każdego z nich jest analogiczna do
instalacji programu logującego, jednakże <c>dcron</c> i <c>frcon</c>
wymagają dodatkowej konfiguracji (wykonywanej przez polecenie:
<c>crontab /etc/crontab</c>). Jeżeli nie jesteś zdecydowany, którego
programu użyć, wybierz <c>vixie-cron</c>.
</p>

<note>
Jeżeli instalujesz Gentoo używając prekompilowanych pakietów, użyj
<c>vcron</c> zamiast <c>vixie-cron</c>, ponieważ próba instalacji 
<c>vixie-cron</c> zakończy się niepowodzeniem.
</note>

<pre caption="Instalacja demona cron">
# <i>emerge --usepkg vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Jeżeli wybrałeś dcron lub fcron:)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Narzędzia obsługi systemu plików</title>
<body>

<p>
W zależności od tego, jakiego systemu plików używasz, powinieneś
zainstalować odpowiednie narzędzia do jego obsługi (do sprawdzania
jego integralności, tworzenia dodatkowych systemów plików itp).
<note> Od tłumacza: Jeżeli używasz różnych systemów plików na różnych
partycjach, zainstaluj odpowiednie narzędzia dla każdego z nich.</note>
</p>

<p>
W poniższej tabeli przedstawiono narzędzia, których powinieneś użyć w
zależności od systemu plików:
</p>

<table>
<tr>
  <th>System plików</th>
  <th>Narzędzie</th>
  <th>Polecenie instalujące</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Jeżeli korzystasz z LVM, powinieneś również zainstalować <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Instalacja narzędzi LVM">
# <i>emerge --usepkg lvm-user</i>
</pre>

<p>
Jeżeli nie potrzebujesz <c>rp-pppoe</c> do połączenia z Internetem,
przejdź do <uri link="?part=1&amp;chap=11">Zakończenie instalacji Gentoo
</uri>, w przeciwnym wypadku wybierz <uri link="#doc_chap4">Opcjonalnie: Narzędzia sieciowe</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: Narzędzia sieciowe</title>
<body>

<p>
Jeżeli potrzebujesz <c>rp-pppoe</c>, aby połączyć się z Internetem,
będziesz musiał go zainstalować. Użytkownicy GRP (prekompilowanych
pakietów) powinni wydać następujące polecenie:
</p>

<pre caption="Instalacja rp-pppoe dla użytkowników GRP">
<comment>(Tylko użytkownicy GRP:)</comment>
# <i>emerge --usepkgonly rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Pozostali użytkownicy powinni posłużyć się poleceniem:
</p>

<pre caption="Instalacja rp-pppoe dla pozostałych użytkowników">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Ustawienie <c>USE="-X"</c> zapobiegnie instalacji pakietu XFree poprzez
zależności (<c>rp-pppoe</c> posiada narzędzia graficzne; jeżeli chcesz z
nich korzystać, możesz przekompilować <c>rp-pppoe</c> po instacji
serwera XFree lub zainstalować go teraz, jednak jego kompilacja zajmie
dużo czasu).
</p>

<p>
Teraz jesteś już gotowy do przejścia do <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Zakończenie instalacji Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
