<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- Orig revision: 1.48 -->
<!-- Translator: lucass <lucass@gentoo.pl> -->
<!-- Title: Wybór Właściwego Medium Instalacyjnego -->
<!-- Status: Ukończono -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/Attic/hb-install-medium.xml,v 1.16 2004/03/06 09:39:41 lcs Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Wymagania Sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy, musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien
spełniać Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy
to oczywiście od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektury</title>
<body>

<p>
Oficjalnie, Gentoo Linux dostępny jest dla siedmiu architektur: <b>x86</b> (łącznie
ze wszystkimi podarchitekturami, jak Pentium, Athlon itd.), <b>sparc</b> (zarówno
Sparc32 jak i Sparc64), <b>ppc</b> (PowerPC), <b>hppa</b>, <b>alpha</b>, <b>mips</b>
oraz <b>amd64</b>.
Dodatkowo, eksperymentalnie wspierana jest <b>ia64</b>.
</p>

<p>
Zakładając, że znasz już swoją platformę, upewnij się, że spełnia ona następujące
wymogi:
</p>
<ul>
<li>
  Conajmniej 1GB wolnej przestrzeni dyskowej
</li>
<li>
  Jeśli nie planujesz korzystać z prekompilowanych pakietów potrzebujesz conajmniej
  300MB pamięci (RAM + swap)
</li>
<li>
  Dla <e>architektury x86</e>, potrzebujesz procesora 486 lub lepszego oraz
  przynajmniej 64 megabajty pamięci
</li>
<li>
  Dla <e>architektury Alpha</e>, sprawdź <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
</li>
<li>
  Dla <e>architektury hppa</e>, sprawdź <uri 
  link="http://www.pateam.org">PA Team website</uri>
</li>
<li>
  Dla <e>architektury PowerPC</e>, potrzebujesz przynajmniej PowerPC :)
  (najlepiej G3 lub G4, jak iMac, iBook, PowerBook itd.)
</li>
<li>
  Dla <e>architektury SPARC</e>, sprawdź <uri
  link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri>
</li>
<li>
  Dla <e>architektury MIPS</e>, sprawdź dokument <uri
link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware Requirements</uri>.
</li>
<li>
  Dla <e>architektury AMD64</e>, sprawdź <uri
  link="http://dev.gentoo.org/~brad_mssw/amd64-tech-notes.html">AMD64 Tech
  Notes</uri>
</li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmij Decyzję</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne
i tak, rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>Gentoo LiveCD</li>
<li>Knoppix</li>
<li>Inna Dystrybucja</li>
<li>Uruchamianie z Sieci</li>
</ul>

<p>
Każde z nich ma swoje wady i zalety. Przedstawimy je, abyś mógł
podjąć odpowiednią decyzję. Najpierw jednak wyjaśnimy na czym
polega instalacja trzy-etapowa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy Etapy (Stage)</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system
od podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał 
skompilować system ze stanu po gotowym bootstrapie. Prekompilowany podstawowy 
system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Zatem który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności.
Przeznaczony jest on zwłaszcza dla użytkowników, którzy wiedzą co robią. Poza tym, stwarza
świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów Gentoo.
</p>


<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
		Pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności systemu
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Odpowiedni dla użytkowników, którzy wiedzą co robią</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Pozwala na głębsze poznanie mechanizmów Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Instalacja zabiera dużo czasu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
		Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień, prawdopodobnie okaże się stratą czasu
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś
zadowolony z wybranych przez nas ustawień, użyj właśnie jego.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia</ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano
w nim z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze 
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się
na inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap2_sect3">Gentoo LiveCD</uri>
  <ul>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect4">Gentoo basic LiveCD</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect5">Gentoo 2-CD LiveCD Set</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect6">Gentoo KDE/Gnome LiveCD</uri></li>
  </ul>
</li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Knoppix</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect8">Inna Dystrybucja</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect9">Uruchamianie z Sieci</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo LiveCD</e> to uruchamialne płyty zawierające działające środowisko
Gentoo. Pozwalają na uruchomienie Linuksa prosto z CD. W czasie startu wykrywany
jest sprzęt i ładowane są odpowiednie sterowniki. Płyty te dostępne są
dla wszystkich wspieranych architektur (x86, alpha, sparc, ppc, hppa,
amd64). Co więcej, występują w różnych odmianach.
</p>

<p>
Wszystkie LiveCD pozwalają na uruchomienie, konfigurację sieci, zainicjalizowanie
parycji i rozpoczęcie instalacji Gentoo przez Internet. Na niektórych znajdują
się dodatkowo kody źródłowe oraz prekompilowane pakiety pozwalające na instalację
bez dostępu do sieci.
</p>


<p>
Dostarczamy kilka rodzajów LiveCD. Następująca tabela prezentuje, jakie odmiany
dostępne są dla Twojej architektury:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architektura</th>
  <th>basic LiveCD</th>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti></ti>
  <ti></ti>
</tr>
</table>

<p>
Co one zawierają?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo basic LiveCD</title>
<body>

<p>
Są to małe, uruchamialne płyty zawierające wszystko, co potrzebne do
przeprowadzenia instalacji przez Internet. Nie zawierają żadnych stage
(lub, w niektórych przypadkach, zawierają stage1), kodów źródłowych
ani pakietów GRP. Wersję dla architektury x86 można odnaleźć
w podkatalogu <path>universal</path>, w pliku o nazwie
<c>install-x86-minimal-2004.0.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Basic LiveCD</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mały rozmiar</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Odpowiednie dla całej architektury</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
		Możesz skorzystać ze stage1, stage2 lub stage3 pobierając je z sieci
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
		Nie zawierają stage, migawek portage, pakietów GRP, więc nie nadają się
		do instalacji bez dostępu do sieci 
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo 2-CD LiveCD Set</title>
<body>

<p>
Pierwsza, uruchamialna płyta może posłużyć do instalacji Gentoo
bez dostępu do sieci. Zawiera stage1, kilka odmian stage3
(zoptymalizowanych dla różnych podarchitektur) oraz kody źródłowe,
umożliwiające instalację od stage1 bez dostępu do sieci. Dla
części architektur, na CD1 dostarczamy także stage2 oraz 
zbiór prekompilowanych pakietów. Odmianę dla architektury
x86 można znaleźć w podkatalogu <c>universal</c>,
w pliku <c>install-x86-universal-2004.0.iso</c>.

</p>
<p>
Na drugiej płycie znajdują się wyłącznie prekompilowane pakiety. Można
ją wykorzystać do instalacji oprogramowania już po zakończeniu 
stawiania systemu. Do instalacji systemu podstawowego wystarczy
CD1, jednakże jeśli nie chcesz samodzielnie kompilować
OpenOffice.org, Mozilli, KDE, GNOME itd., potrzebujesz także CD2.
Odmianę dla podarchitektury Athlon-XP można odnaleźć w odpowiednim
dla niej katalogu w pliku o nazwie <c>packages-athlon-xp-2004.0.iso</c>.
</p>
<p>
Dostarczamy zarówno "domyślne" zestawy LiveCD, uruchamialne na wszystkich odmianach
konkretnej architektury, jak i zoptymalizowane dla różnych podarchitektur.
</p>

<table>
<tr>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Zoptymalizowane dla Twojej architektury i podarchitektury</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Dostarczają prekompilowane pakiety do szybkiej instalacji</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Zawierają wszystko czego potrzebujesz do instalacji nawet bez dostępu do sieci.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Duży rozmiar</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo KDE/Gnome LiveCD</title>
<body>

<p>
Płyty te zawierają "żywe" środowisko Gentoo Linux z pulpitami KDE i GNOME,
serwerem Apache, przeglądarkami WWW, klientami IRC, narzędziami dla
firewalli/routerów, narzędziami sieciowymi oraz wieloma programamami konsolowymi.
Mogą służyć do naprawy uszkodzonego systemu plików. Zawierają całe
gcc (razem z distcc i ccache). Uruchom z nich wszystkie komputery w swojej
sieci i doświadcz mocy rozproszonej kompilacji. Na CD nie ma GRP, kodów
źródłowych, stage, ani migawek portage. Mimo to nadają się do instalacji Gentoo.
</p>

<table>
<tr>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
  <th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Możesz pracować w Gentoo bez instalacji na twardym dysku</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Możesz je wykorzystać do instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
		Duży rozmiar, pomimo że nie zawierają migawek portage, stage, prekompilowanych
		pakietów ani kodów źródłowych.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Knoppix</title>
<body>

<p>
<e>Knoppix</e> to dobrze znana, "bootowalna" dystrybucja. Umożliwia
uruchomienie prosto z płyty, bez korzystania z twardego dysku.
Pozwala na korzystanie z aplikacji biurowych i narzędzi systemowych.
W naszym przypadku może służyć do instalacji Gentoo. 
</p>

<p>
Możesz ją pobrać ze <uri
link="http://www.knoppix.com">strony WWW</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inna Dystrybucja</title>
<body>

<p>
Jeśli rozpoczniesz instalację Gentoo Linux z innej, zainstalowanej już
dystrybucji, będziesz mógł skorzystać ze wszystkich dostępnych w niej narzędzi
oraz pomijając dalszą część rozdziału, przejść do 
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracji Sieci</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie z Sieci</title>
<body>

<p>
W pewnych przypadkach nie masz możliwości uruchomienia komputera z płyty
CD lub skorzystania z zainstalowanej dystrybucji w celu instalacji Gentoo.
Jeśli Twój komputer ma kartę sieciową i BIOS/ROM umożliwiający uruchomienie
z sieci (PXE), wystarczy że ściągniesz podczas startu niewielki system
i z niego przeprowadzisz proces instalacji.
</p>

<p>
Jeśli chcesz skorzystać z tej metody (nie dotyczy użytkowników <e>MIPS</e>),
powinieneś skonfigurować działający serwer DHCP oraz TFTP. Informacje
o konfiguracji 
<uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">DHCP</uri> i <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP</uri> znajdują się w 
<uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
W zależności od konfiguracji, powinieneś stworzyć lub pobrać odpowiedni
obraz kernela.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wybór Medium Instalacyjnego</title>
<body>
<p>
Nadszedł czas na wybór medium instalacyjnego i przejście do odpowiedniej sekcji.
W kolejnych rozdziałach, domyślnie opisywać będziemy instalację z LiveCD, ale
zamieścimy również odpowiednie adnotacje o innych metodach.
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Domyślnie: Pobierz, Nagraj i Uruchom Gentoo LiveCD</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap4">Alternatywnie: Pobierz, Nagraj i Uruchom Knoppiksa</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap5">Alternatywnie: Uruchamianie z Sieci</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Domyślnie: Pobierz, Nagraj i Uruchom Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i Nagrywanie LiveCD</title>
<body>

<p>
Zdecydowałeś się skorzystać z Gentoo LiveCD (jeśli nie, to czytasz złą sekcję).
Zaczniemy od ściągnięcia ich na dysk i nagrania na płyty. Omówiliśmy już różne odmiany, ale
gdzie je znaleźć?
</p>

<p>
Poniższa tabela przestawia ścieżki do obrazów ISO. Odnoszą się one do głównego katalogu
Gentoo na każdym z naszych <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrorów</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architektura</th>
  <th>Ścieżka</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti><path>releases/x86/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti><path>releases/sparc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti><path>releases/ppc/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti><path>experimental/hppa/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti><path>experimental/alpha/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti><path>releases/amd64/2004.0/livecd</path></ti>
</tr>
</table>

<p>
Odwiedź jeden z <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri> i przejdź do
wybranego katalogu. Wewnątrz znajdziesz odpowiednio nazwane pliki.
Są to pełne obrazy płyt, gotowe do nagrania na CD-R. 
</p>

<p>
Jeśli zastanawiasz się czy pobrane pliki są prawidłowe, czy też uszkodzone,
możesz porównać ich sumę kontrolną MD5 z tą, którą dostarczamy razem z iso
(na przykład <path>install-x86-minimal-2004.0.iso.md5</path>). Do sprawdzania
sumy MD5 pod Linuksem/Uniksem służy program <c>md5sum</c>, natomiast
pod Windowsem <uri link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri>.
</p>
<note>
  Sprawdź opis w <uri link="http://store.gentoo.org">Sklepie Gentoo</uri>, aby 
  upewnić się, którego LiveCD (lub stage) powinieneś użyć.
  Typowym błędem jest wybór LiveCD (lub stage) dla nowszego procesora niż posiadany
  (jak "athlon-xp" dla zwykłego AMD Athlona).
</note>

<p>
Aby nagrać pobrane obrazy, musisz wybrać w programie do nagrywania
tryb RAW. Sposób zależy od używanego narzędzia. Omówimy niżej kilka
najpopularniejszych.
</p>

<ul>
  <li>
    W EasyCD Creator wybierz <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c>.
    Ustaw typ pliku na <c>ISO image file</c>. Następnie zaznacz ściągnięty
    plik i kliknij <c>Open</c>. Nagrywanie rozpocznie się po wciśnięciu
    <c>Start recording</c>.
  </li>
  <li>
    W Nero Burning ROM wybierz <c>File</c>, <c>Burn CD image</c>. Ustaw
    typ pliku na <c>*.*</c> i zaznacz ściągnięte ISO. Starsze wersje mogą 
    ostrzegać o nierozpoznaniu typu pliku, ale nie martw się tym - one rozpoznają,
    tylko jeszcze o tym nie wiedzą :) W następnym okienku dialogowym ustaw następujące
    parametry:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
      Aby ostatecznie nagrać płytę kliknij <c>OK</c> i <c>Burn</c> (the CD-R).
  </li>
  <li>
    Jeśli używasz cdrecord, wpisz po prostu <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (zamieniając
    <path>/dev/hdc</path> swoim urządzeniem nagrywarki) i ścieżkę do pobranego
    ISO jako parametr.
  </li>
  <li>
    W Mac OS X Panther, z <path>Applications/Utilities</path> wybierz <c>Disk 
    Utility</c>, następnie w menu <c>Images</c> kliknij <c>Open</c>, zaznacz ISO
    i wciśnij przycisk <c>Burn</c>.
  </li>
  <li>
    W Mac OS X Jaguar, z <path>Applications/Utilities</path> wybierz <c>Disk 
    Copy</c>, następnie w menu <c>File</c> kliknij <c>Open</c>, zaznacz ISO
    i wciśnij przycisk <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

<p>
W następnych podsekcjach wyjaśnimy jak uruchomić LiveCD na różnych architekturach.
Upewnij się, że przeszedłeś do odpowiedniej dla swojej platformy.
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap3_sect2">Uruchamianie LiveCD dla x86 lub AMD64</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect3">Uruchamianie LiveCD dla Alpha</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect4">Uruchamianie LiveCD dla HPPA</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect5">Uruchamianie LiveCD dla SPARC</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Uruchamianie LiveCD dla PPC</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla x86 lub AMD64</title>
<body>

<impo>
Ta podsekcja przeznaczona jest <e>tylko</e> dla platform x86 oraz amd64. Przeczytaj ją do końca
zanim rozpoczniesz instalację, gdyż później może nie być do tego okazji.
</impo>

<p>
Po nagraniu płyt instalacyjnych nadszedł czas na ich uruchomienie. Zrestartuj
komputer i wejdź do ustawień BIOSu. Zazwyczaj służą do tego klawisze Del,
F1 lub ESC, w zależności od jego producenta. Następnie musisz zmienić
kolejność uruchamiania, aby CD-ROM znalazł się przed twardym dyskiem.
Przeważnie kryje się ona w "CMOS Setup". Jeśli tego nie zrobisz, system
uruchomi się z twardego dysku, a nie z płyty.
</p>

<p>
Teraz umieść płytę instalacyjną w czytniku i ponownie zrestartuj komputer.
Powinieneś ujrzeć ładny ekran startowy z logiem Gentoo Linux. Możesz po prostu
wcisnąć Enter aby rozpocząć proces uruchamiania z domyślnymi opcjami lub
te opcje zmienić, wybierając jądro i podając odpowiednie parametry.
</p>

<p>
Wybór jądra? Tak, dostarczamy kilka kerneli na naszych LiveCD. Domyślnym
jest <c>gentoo</c>. Oprócz niego dostępne są <c>smp</c>, aktywujący
wsparcie dla maszyn wieloprocesorowych oraz <c>nofb</c>, z wyłączonym
framebufferem. 
</p>

<p>
Poniżej przedstawiamy przegląd dostępnych jąder:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Jądro</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Domyślne jądro ze wsparciem dla framebuffera</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Jądro ze wsparciem dla maszyn wieloprocesorowych</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>To samo co <c>gentoo</c>, lecz bez obsługi framebuffera</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp-nofb</ti>
  <ti>To samo co <c>smp</c>, lecz bez obsługi framebuffera</ti>
</tr>

</table>

<note>
Na niektórych LiveCD zamieszczono nie wszystkie lub dodatkowe, nie opisane
tu jądra. Aby wyświetlić listę wszystkich dostępnych na ekranie startowym, wciśnij F1.
</note>

<p>
Możesz również podać opcje kernela. Kontrolują one opcjonalne
ustawienia. Poniższa tabela przestawia ich listę.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opcja jądra</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>Aktywuje wsparcie dla ACPI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doataraid</ti>
  <ti>Aktywuje wsparcie dla urządzeń ATA RAID</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dofirewire</ti>
  <ti>Aktywuje wsparcie dla urządzeń FireWire</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dopcmcia</ti>
  <ti>Aktywuje wsparcie dla PCMCIA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doscsi</ti>
  <ti>Aktywuje wsparcie dla urządzeń SCSI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noapm</ti>
  <ti>Deaktywuje wsparcie dla APM</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodetect</ti>
  <ti>Deaktywuje wykrywanie sprzętu (kudzu/hotplug)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodhcp</ti>
  <ti>Nie używa DHCP do ustalenia adresu IP</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noevms</ti>
  <ti>Deaktywuje wsparcie dla EVMS</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nohotplug</ti>
  <ti>Deaktywuje hotplug</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nousb</ti>
  <ti>Deaktywuje wsparcie dla USB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ide=nodma</ti>
  <ti>Deaktywuje wsparcie dla DMA</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdcache</ti>
  <ti>
		Zapisuje część CD w pamięci, pozwalając na jej odmontowanie
		i korzystanie w czasie instalacji z innej.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Na niektórych LiveCD nie zamieszczono wszystkich lub dodano opcje
nie opisane w podręczniku. Aby wyświetlić na ekranie startowym listę
wszystkich dostępnych, wciśnij F2.
</note>

<p>
Teraz uruchom swoją płytę, wybierz jądro (jeśli domyślne <c>gentoo</c>
Cię nie zadowala) oraz odpowiednie opcje. W przykładzie pokażemy jak
uruchomić kernel <c>gentoo</c> z parametrami <c>dopcmcia cdcache</c>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia cdcache</i>
</pre>

<p>
Następnie wyświetli się kolejny ekran startowy oraz pasek postępu.
Po zakończeniu procesu uruchamiania zostaniesz zalogowany do
systemu Gentoo Linux jako &quot;root&quot;. Na aktywnej konsoli
powinieneś zobaczyć prompt superużytkownika (&quot;#&quot;). Dostępne 
będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą - wciśnij Alt-F1.
</p>

<p>
Jeśli używasz klawiatury innej niż amerykańska, skorzystaj
z <c>loadkeys</c> aby załadować odpowiednią mapę klawiszy.
Żeby wyświetlić listę dostępnych, uruchom
<c>ls /usr/share/keymaps</c>.
</p>

<pre caption="Wyświetlanie dostępnych map klawiszy">
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<pre caption="Ładowanie mapy klawiszy">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla Alpha</title>
<body>

<impo>
Ta podsekcja przeznaczona jest <e>tylko</e> dla platformy Alpha. Przeczytaj ją do końca
zanim rozpoczniesz instalację, gdyż później może nie być do tego okazji.
</impo>

<p>
Po włączeniu Alphy, pierwszą uruchamianą rzeczą jest firmware - odpowiednik
PC'towego BIOSu. Istnieją jego dwa rodzaje: SRM (<e>Systems Reference
Manual</e>) oraz ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM jest oparty na specyfikacji Alpha Console Subsystem, dostarczającej
środowisko operacyjne systemom OpenVMS, Tru64 UNIX oraz Linux. ARM jest
oparty na specyfikacji Advanced RISC Computing (ARC), dostarczającej
środowisko operacyjne systemowi Windows NT.
</p>

<p>
Jeśli Twoja Alpha wspiera zarówno SRC jak i ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS),
przeczytaj <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">opis
przełączania na SRM</uri>. Jeżeli SRM jest już aktywne, to wszystko jest
w porządku. Jeśli Twój komputer wspiera tylko ARC (Ruffian, nautilus, xl itd.)
będziesz musiał wybrać <c>MILO</c>, gdy mówić będziemy o bootloaderach.
</p>

<p>
Żeby uruchomić LiveCD dla Alpha, umieść płytę w czytniku i zrestartuj system.
Do startu możesz użyć SRM lub MILO. Prekompilowane obrazy <c>MILO</c> znajdują
się na <uri link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">stronie taviso</uri>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie płyty przy pomocy SRM">
<comment>(Zamień dqa0 na urządzenie swojego napędu CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dqa0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="Uruchamianie płyty przy pomocy MILO">
<comment>(Zamień hdb na urządzenie swojego napędu CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Na aktywnej konsoli powinieneś zobaczyć prompt superużytkownika (&quot;#&quot;). 
Dostępne  będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą - wciśnij Alt-F1.
</p>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego
Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla HPPA</title>
<body>

<impo>
Ta podsekcja przeznaczona jest <e>tylko</e> dla platformy HPPA. Przeczytaj ją do końca
zanim rozpoczniesz instalację, gdyż później może nie być do tego okazji.
</impo>



<p>
Uruchom swój HPPA. W czasie startu powinieneś ujrzeć podobny komunikat:
</p>

<pre caption="Komunikat startowy HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Kiedy się pojawi, przytrzymaj wciśnięty klawisz ESC aż do pojawienia się
menu opcji. Może to chwilę zająć, więc bądź cierpliwy. Domyślnie
powinieneś otworzyć konsolę BOOT_ADMIN. Gdy zobaczysz menu opcji, wybierz
<c>Enter Boot Administration mode</c>, aby do niej przejść. Powinieneś zobaczyć
prompt '&gt;'.
</p>

<p>
Umieść LiveCD w czytniku. Jeśli nie znasz SCSI ID swojego napędu CD-ROM,
znajdź go poleceniem <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Szukanie SCSI ID">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Oto przykładowy rezultat tego polecenia:
</p>

<pre caption="Dostępne media uruchamiające">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Aby uruchomić komputer z CD-ROMu musisz posiadać odpowiednią Device Path.
Na przykład, jeśli chcesz uruchomić go z napędu TOSHIBA, wpisz:
</p>

<pre caption="Uruchamianie z CD-ROMu">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Parametr <c>ipl</c> (Initial Program Loader) włącza w palo (PA-RISC boot LOader)
tryb interaktywny, pozwalający między innymi na podanie parametrów jądra.
</p>

<p>
Po pomyślnym uruchomieniu, palo powinien włączyć się w trybie interaktywnym:
</p>

<pre caption="Tryb interaktywny PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Parametry te będą odpowiednie w większości sytuacji.
</p>

<p>
Dodatkowe parametry możesz podać po spacji w ostatnim polu. W tej chwili
jedyną zaimplementowaną opcją jest <c>cdcache</c>. Służy ona do 
przeniesienia LiveCD do pamięci, dzięki czemu można odmontować płytę
i skorzystać w czasie instalacji z innej.
</p>

<pre caption="Dodawanie opcji cdcache">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Po wybraniu parametrów kernela, uruchom go.
</p>

<pre caption="Uruchamianie jądra">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Na aktywnej konsoli powinieneś zobaczyć prompt superużytkownika (&quot;#&quot;). 
Dostępne  będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą - wciśnij Alt-F1.
</p>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego
Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla SPARC</title>
<body>

<impo>
Ta podsekcja przeznaczona jest <e>tylko</e> dla platformy SPARC. Przeczytaj ją do końca
zanim rozpoczniesz instalację, gdyż później może nie być do tego okazji.
</impo>

<p>
Umieść LiveCD w czytniku i uruchom komputer. W czasie startu wciśnij Stop-A
aby wejść do OpenBootPROM (OBP). Następnie wybierz uruchamianie z CD-ROMu.
</p>

<pre caption="Uruchamianie LiveCD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Pojawi się menedżer uruchamiania SILO. Wpisz <c>gentoo</c> (jeśli
posiadasz jeden procesor) lub <c>smp</c> (jeśli posiadasz kilka procesorów)
i wciśnij Enter aby kontynuować start. W poniższym przykładzie uruchomimy
kernel <c>gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Kontynuacja uruchamiania LiveCD">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
Po uruchomieniu zaloguj się jako <c>root</c>. Nie ma hasła, więc gdy zostaniesz
o nie zapytany, wciśnij Enter.
</p>

<pre caption="Logowanie do LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Wciśnij Enter)</comment>
</pre>
<p>
Na aktywnej konsoli powinieneś zobaczyć prompt superużytkownika (&quot;#&quot;). 
Dostępne  będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą - wciśnij Alt-F1.
</p>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego
Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla PPC</title>
<body>

<p>
Umieść LiveCD w czytniku i zrestartuj komputer. W czasie uruchamiania przytrzymaj 
wciśnięty klawisz 'C' (lub uruchom bootloader OldWorld, jak BootX lub quik).
Wyświetli się wiadomość powitalna i na dole ekranu prompt <e>boot:</e>.
</p>

<p>
Środowisko Gentoo Linux załaduje się z płyty po wciśnięciu Entera.
Jeśli pojawią się jakieś problemy, dodaj przy starcie opcję <c>-safe</c>.
Ustawia ona dodatkowe parametry kernela: <c>append="video=ofonly nol3 init=/linuxrc"</c>.
</p>

<p>
Po uruchomieniu zaloguj się jako <c>root</c>. Nie ma hasła, więc gdy zostaniesz
o nie zapytany, wciśnij Enter.
</p>

<pre caption="Logowanie do LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Wciśnij Enter)</comment>
</pre>
<p>
Na aktywnej konsoli powinieneś zobaczyć prompt superużytkownika (&quot;#&quot;). 
Dostępne  będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą - wciśnij Alt-F1.
</p>


<p>
Jeśli używasz klawiatury innej niż amerykańska, skorzystaj
z <c>loadkeys</c> aby załadować odpowiednią mapę klawiszy.
Żeby wyświetlić listę dostępnych, uruchom
<c>ls /usr/share/keymaps</c>.
</p>

<pre caption="Wyświetlanie dostępnych map klawiszy">
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>
<p>
Następnie załaduj wybraną mapę klawiszy.
</p>
<pre caption="Ładowanie mapy klawiszy">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego
Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja Dodatkowego Sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania LiveCD, system próbuje wykryć sprzęt i załadować odpowiednie
sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć się problemy.
Gdy zawiedzie detekcja PCI, możesz załadować odpowiednie moduły ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (wsparcie
dla różnych rodzajów urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie Wydajności Twardego Dysku</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteś zaawansowanym użytkownikiem, być może zainteresuje Cię
możliwość zwiększenia wydajności dysku IDE za pomocą <c>hdparm</c>.
Mozna ją przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie 
tego kilka razy zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby coś poprawić, możesz wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Zastąp <path>/dev/hda</path>
urządzeniem odpowiednim dla swojego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywacja DMA:</comment>                                            # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywacja DMA + Bezpieczne opcje poprawiające wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Konta Użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujesz dać dostęp do środowiska instalacyjnego
innym użytkownikom, lub korzystać z <c>irssi</c> bez uprawnień
administratora (ze względów bezpieczeństwa), musisz stworzyć 
odpowiednie konta i zmienić hasło roota.
</p>

<p>
Aby zmienić hasło roota, skorzystaj z narzędzia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podaj nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj nowe hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika, najpierw podamy jego login, a
potem ustawimy hasło. Skorzystamy przy tym z <c>useradd</c> oraz <c>passwd</c>.
W przykładzie, stworzymy użytkownika &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Podaj hasło johna)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło johna jeszcze raz)</comment>
</pre>
<p>
Aby zmienić id użytkownika z roota na nowo utworzone konto, skorzystaj
z polecenia <c>su</c>:
</p>
<pre caption="Zmiana id użytkownika">
# <i>su john -</i>
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie Serwera SSH</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz dać dostęp do środowiska instalacyjnego innym użytkownikom
(na przykład, żeby pomogli Ci w instalacji albo nawet przeprowadzili ją
za Ciebie), musisz stworzyć odpowiednie konta lub nawet podać im hasło root
(<e>tylko w przypadku pełnego zaufania</e>). 
</p>

<p>
Aby uruchomić serwer SSH, wykonaj nastepujące polecenie:
</p>

<pre caption="Uruchamianie serwera SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Teraz przejdź do kolejnego rozdziału, o <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracji Sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternatywnie: Pobierz, Nagraj i Uruchom Knoppiksa</title>
<body>

<impo>
Z Knoppiksa możesz skorzystać tylko na platformie x86.
</impo>

<p>
Knoppiksa możesz pobrać z jego <uri
link="http://www.knoppix.com">strony domowej</uri>. Jest on
dostępny w postaci zwykłych plików ISO. Po ściągnięciu, musisz go nagrać
na płytę CD-R. Powinieneś do tego wybrać w programie do nagrywania
tryb RAW. Sposób zależy od używanego narzędzia. Omówimy niżej kilka
najpopularniejszych.
</p>

<ul>
  <li>
    	W EasyCD Creator wybierz <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c>.
		Ustaw typ pliku na <c>ISO image file</c>. Następnie zaznacz ściągnięty
		plik i kliknij <c>Open</c>. Nagrywanie rozpocznie się po wciśnięciu
		<c>Start recording</c>.
  </li>
  <li>
		W Nero Burning ROM wybierz <c>File</c>, <c>Burn CD image</c>. Ustaw
		typ pliku na <c>*.*</c> i zaznacz ściągnięte ISO. Starsze wersje mogą 
		ostrzegać o nierozpoznaniu typu pliku, ale nie martw się tym -- one rozpoznają,
		tylko jeszcze o tym nie wiedzą :) W następnym okienku dialogowym ustaw następujące
		parametry:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    	Aby ostatecznie nagrać płytę kliknij <c>OK</c> i <c>Burn</c> (the CD-R).
  </li>
  <li>
		Jeśli używasz cdrecord, wpisz po prostu <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (zamieniając
		<path>/dev/hdc</path> swoim urządzeniem nagrywarki) i ścieżkę do pobranego
		ISO jako parametr.
  </li>
</ul>

<p>
Domyślnie, Knoppix uruchamia środowisko KDE 3.0. Pierwszą rzeczą,
którą musisz zrobić jest ustawienie hasła roota. Otwórz konsole
i wpisz następujące polecenie:
</p>

<pre caption="Ustawianie hasła roota w Knoppiksie">
$ <i>sudo passwd root</i>
Password: <comment>(Podaj hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Następnie, zaloguj się jako root (<c>su</c>) i ustaw katalog domowy
na <path>/root</path>. Jeśli tego nie zrobisz otrzymasz błędy
podczas emergowania: &quot;/home/root: not found&quot;.
</p>

<pre caption="Zmiana katalogu domowego roota">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Podaj hasło roota)</comment>
# <i>usermod -d /root -m root</i>
</pre>

<p>
Teraz wyjdź z aktualnej powłoki wpisując <c>exit</c> i ponownie zaloguj
się jako root, aby zmiany zostały zatwierdzone.
</p>

<pre caption="Zatwierdzanie zmian">
# <i>exit</i>
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Podaj hasło roota)</comment>
</pre>
<p>
Stwórzmy teraz katalog <path>/mnt/gentoo</path>.
</p>
<pre caption="Zakładanie katalogu /mnt/gentoo">
# <i>mkdir -p /mnt/gentoo</i>
</pre>
<p>
Następnie przejdź do kolejnego rozdziału, o <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracji Sieci</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Alternatywnie: Uruchamianie z Sieci</title>
<subsection>
<body>

<p>
Aby móc zainstalować Gentoo, obraz który pobierasz z serwera TFTP powinien
zawierać niezbędne narzędzia do tworzenia systemów plików, zakładania i montowania
partycji, rozpakowywania tarballi oraz chroot. Gotowe, odpowiednio
przygotowane obrazy możesz pobrać z Internetu...
</p>

<p>
W tym momencie jedyną architekturą posiadającą gotowe obrazy do uruchamiania
z sieci jest MIPS.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap5_sect2">Uruchamianie z Sieci Komputera MIPS</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie z Sieci Komputera MIPS</title>
<body>

<p>
Zacznij od pobrania jednego z dostępnych w sieci obrazów
z <uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Następnie skonfiguruj serwer DHCP aby wysłać plik do klienta. Jakkolwiek
maszyny SGI wymagają pewnych poprawek w komputerze hosta aby TFTP
działało poprawnie:
</p>

<pre caption="Kilka poprawek w maszynach SGI aby TFTP działało prawidłowo">
<comment>(Wyłącz "Path Maximum Transfer Unit", w przeciwnym razie SGI nie odnajdzie jądra)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Ustaw zakres portów dostępnych dla SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Uruchom teraz swój komputer, wejdź do monitora PROM i aby uruchomić system z sieci,
wpisz następujące polecenia:
</p>

<pre caption="Uruchamianie z Sieci MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Być może aby wejść do powyższego menu będziesz musiał wcisnąć klawisz Esc,
gdyż komputer spróbuje bezpośrednio uruchomić system.
</note>

<p>
Czasami uruchamianie z sieci wymaga wykonania kilku sztuczek. Następujące
polecenia PROM mogą pomóc, ale niczego nie obiecujemy. Jeśli
mimo wszystko Twój komputer nie pozwala na skorzystanie z tej metody,
sprawdź na komputerze z TFTP czy:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd przydziela maszynie SGI adres IP</li>
  <li>
    Prawidłowo ustawione są prawa dostępu w katalogu tftp (zazwyczaj <path>
    /tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Sprawdź logi systemowe aby zobaczyć jakie błędy zgłasza serwer tftp.
  </li>
  <li>
    Pomódl się do maskotki Tuxa (metoda ta może nie zadziałać, nie jest też
    oficjalnie wspieraną techniką rozwiązywania błędów)
  </li>
</ul>

<pre caption="Sztuczki do uruchamiania z sieci">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Jeżeli wszystko się udało, jesteś zalogowany do powłoki <c>ash</c> busyboxa.
Możesz teraz przejść do <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracji
Sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
