<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2004/11/27 21:38:02 sekretarz Exp $ -->

<sections>

<version>1.19</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Wymagania Sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy, musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien
spełniać Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy
to oczywiście od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura Alpha</title>
<body>

<p>
Zanim przejdziesz do następnej częsci, sprawdź czy Twój sprzęt
spełnia następujące wymagania:
</p>

<ul>
<li>
  1GB wolnego miejsca na dysku
</li>
<li>
  Dla <e>architektury Alpha</e>, powinneś zajrzeć do <uri
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmnij Decyzję</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne
i tak, rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>LiveCD Gentoo Alpha</li>
</ul>

<p>
Zanim przejdziemy dalej, wyjaśnijmy naszą instalacje opierającą się na trzech stage'ach.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy Stage'e (etapy)</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi <e>stage</e>.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system
od podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał
skompilować system ze stanu po gotowym bootstrapie. Prekompilowany podstawowy
system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Zatem który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności.
Przeznaczony jest on zwłaszcza dla użytkowników, którzy wiedzą co robią. Poza tym, stwarza
świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów Gentoo.
</p>

<p>
Instalacja od <e>stage1</e> może być tylko wykonywana, gdy masz działające połączenie internetowe.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Zalety i wady</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
	Pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności systemu
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Odpowiedni dla użytkowników, którzy wiedzą co robią</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Pozwala nauczyć się więcej działaniu Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Instalacja zabiera dużo czasu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
   Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień, prawdopodobnie okaże się stratą czasu
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nie jest odpowiednia dla instalacji bez dostępu do internetu
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś
zadowolony z wybranych przez nas ustawień, użyj właśnie jego.
</p>

<p>
Instalacja od <e>stage2</e> może być tylko wykonywana, gdy masz działające połączenie internetowe.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Zalety i wady</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalacja trwa krócej niż w przypadku stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nie jest odpowiednia dla instalacji bez dostępu do internetu
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano
w nim z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów lub bez dostępu do internetu.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Zalety i wady</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Odpowiedni do instalacji bez dostępu do internetu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się
na inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Gentoo Alpha</title>
<body>

<p>
<e>LiveCD Gentoo Alpha</e> to uruchamialne płyty zawierające działające środowisko
Gentoo. Pozwalają na uruchomienie Linuksa prosto z CD. W czasie startu wykrywany
jest sprzęt i ładowane są odpowiednie sterowniki. Jego opiekunami są developerzy Gentoo.
</p>

<p>
<e>LiveCD Gentoo Alpha</e> jest małą, bootowalną CD, której podstawowym zadaniem jest uruchomienie
systemu, przygotowanie sieci (internetu) i kontynuacja instalacji Gentoo. Nie zawiera ona
żadnych plików stage (lub, w niektórych przypadkach, pojedynczy plik stage1), pliki źródłowe lub prekompilowane
pakiety. Przykładem LiveCD dla Alpha jest <c>gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2</c> znajdująca sie w podkatalogu
<path>releases/1.4_rc1/alpha</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pobieranie, Wypal i Uruchom LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i Nagrywanie LiveCD Gentoo</title>
<body>

<p>
Zdecydowałeś się skorzystać z Gentoo LiveCD (jeśli nie, to czytasz złą sekcję).
Zaczniemy od ściągnięcia ich na dysk i nagrania na płyty. Omówiliśmy już różne odmiany, ale
gdzie je znaleźć?
</p>

<p>
Odwiedź jeden z <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri> i przejdź do
wybranego katalogu. Wewnątrz znajdziesz odpowiednio nazwane pliki.
Są to pełne obrazy płyt, gotowe do nagrania na CD-R.
</p>

<p>
Jeśli zastanawiasz się czy pobrane pliki są prawidłowe, czy też uszkodzone,
możesz porównać ich sumę kontrolną MD5 z tą, którą dostarczamy razem z iso
(na przykład <path>gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2.md5sum</path>). Do sprawdzania
sumy MD5 pod Linuksem/Uniksem służy program <c>md5sum</c>, natomiast
pod Windowsem <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>.

In case you wonder if your downloaded file is corrupted or not, you can
check its MD5 checksum and compare it with the MD5 checksum we provide (such as
<path>gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2.md5sum</path>). You can check the MD5 
checksum with the <c>md5sum</c> tool under Linux/Unix or <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> for Windows.
</p>

<p>
Po pobraniu, rozpakuj plik ISO (jest on skompresowany przy pomocy algorytmu kompresji tekstu Burrowsa-Wheelera) 
używając <c>bunzip</c> (na systemach Linux/Unix):
</p>

<pre caption="Dekompresja pliku iso.bz2">
# <i>bunzip2 gentoo-alpha-1.4rc1-test3.iso.bz2</i>
</pre>

<p>
Innym sposobem na sprawdzenie poprawności sciągniętego pliku jest użycie GnuPG w celu
zwerfikowania sygnatury pliku (do porównania uzyj  pliku kończącego się na <path>.asc</path>).
Sciągnij plik ze sygnaturą która zawiera klucz publiczny:
</p>

<pre caption="Uzyskanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Teraz sprawdź sygnature:
</p>

<pre caption="Werfikacja sygnatury">
$ <i>gpg --verify &lt;plik z sygnatura&gt; &lt;sciągnięty plik iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Aby nagrać ściągnięte pliki ISO, w programie do nagrywania musisz włączyć tryb RAW.
Sposób zależy od używanego narzędzia. Poniżej omówimy <c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>;
więcej informacji można znaleźć w naszym <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
   Jeśli używasz cdrecord, wpisz po prostu <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (zamieniając
   <path>/dev/hdc</path> swoim urządzeniem nagrywarki) i ścieżkę do pobranego pliku 
   ISO jako parametr.
  </li>
  <li>
    W K3B wybierz <c>Narzędzia</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Nagraj Obraz</c>. Potem wskaź
    lokacje pliku ISO i naciśnij przycisk <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla Alpha</title>
<body>

<p>
Po włączeniu Alphy, pierwszą uruchamianą rzeczą jest firmware - odpowiednik
PC-towego BIOSu. Istnieją jego dwa rodzaje: SRM (<e>Systems Reference
Manual</e>) oraz ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM jest oparty na specyfikacji Alpha Console Subsystem, dostarczającej
środowisko operacyjne systemom OpenVMS, Tru64 UNIX oraz Linux. ARM jest
oparty na specyfikacji Advanced RISC Computing (ARC), dostarczającej
środowisko operacyjne systemowi Windows NT. <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">
Dokładny podręcznik</uri> używania SRM możesz znaleźć na stronach Alpha Linux.
</p>

<p>
Jeżeli Twój system Alpha wspiera SRC i ARCs (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) powinneś 
zajrzeć <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">do tych instrukcji</uri>
aby zamienić na SRM. Jeżeli Twój system już używa SRM, wszystko jest ustawione.
Jeżeli możesz użyć tylko ARCs (Ruffian, nautilus, xl, etc.) musisz wybrać później <c>MILO</c>
kiedy będzie mowa o bootloaderach.
</p>

<p>
Teraz uruchom LiveCD Alpha, włóż CD-ROM i uruchom ponownie system.
Możesz użyć SRM do uruchomienia LiveCD. Jeżeli nie możesz tego zrobić, będziesz musiał
użyć <c>MILO</c>. Jeżeli nie masz jeszcze zainstalowanego <c>MILO</c>, użyj jego prekompilowanej
wersji dostępnej na <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso's homepage</uri>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie CD-ROM używając SRM">
<comment>(Lista dostępnych napędów)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Zastąp dkb0 Twoim napędem CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="Uruchamianie CD-ROM używając MILO">
<comment>(Zamień hdb nazwa twojego napędu)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Powinneś zobaczyć prompt roota ("#") na aktualnej konsoli. Możesz zmieniać na inne
konsole naciskając Alt-F2, Alt-F3 i Alt-F4. Wróć do taj na której startowałeś naciskajac Alt-F1.
</p>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#hardware">Konfiguracji Dodatkowego
Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja Dodatkowego Sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania LiveCD, system próbuje wykryć sprzęt i załadować odpowiednie
sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć się problemy
(LiveCD dla SPARC nawet nie próbuje) i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane.
Gdy zawiedzie detekcja PCI, możesz załadować odpowiednie moduły ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (wsparcie
dla różnych rodzajów urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie Wydajności Twardego Dysku</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteś zaawansowanym użytkownikiem, być może zainteresuje Cię
możliwość zwiększenia wydajności dysku IDE za pomocą <c>hdparm</c>.
Mozna ją przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie
tego kilka razy zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby coś poprawić, możesz wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Zastąp <path>/dev/hda</path>
urządzeniem odpowiednim dla swojego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Activate DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activate DMA + Bezpieczne opcje poprawiające wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta Użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujesz dać dostęp do środowiska instalacyjnego
innym użytkownikom, lub korzystać z <c>irssi</c> bez uprawnień
administratora (ze względów bezpieczeństwa), musisz stworzyć
odpowiednie konta i zmienić hasło roota.
</p>

<p>
Aby zmienić hasło roota, skorzystaj z narzędzia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podaj nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj nowe hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika, najpierw podamy jego login, a
potem ustawimy hasło. Skorzystamy przy tym z <c>useradd</c> oraz <c>passwd</c>.
W przykładzie, stworzymy użytkownika &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Podaj hasło johna)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło johna jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby zmienić id użytkownika z roota na nowo utworzone konto, skorzystaj
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana id użytkownika">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Przeglądanie dokumentacji podczas instalacji</title>
<body>

<p>
Jeżeli chcesz przeglądać Podręcznik Gentoo (z CD lub bezpośrednio z internetu) podczas instalacji,
upewnij się, że utworzyłeś konto użytkownika (zobacz <uri
link="#useraccounts">Opcjonalnie: Konta użytkownika</uri>) Następnie naciśnij <c>Alt-F2</c>, aby przejść na nowy
termial i zaloguj się.
</p>

<p>
Jeżeli chcesz przejrzeć dokumentacje na CD możesz od razu uruchomić <c>lynx</c>
aby ją przeczytać:
</p>

<pre caption="Przegladanie dokumentacji znajdującej się na CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Jednak najlepiej przegladać Podrecznik Gentoo znajdujący się w internecie, gdyż możliwe, że jest on 
nowszy niż ten znajdujący się na CD. Możesz także użyć <c>lynx</c>, ale jedynie po przeczytaniu rozdziału <e>Konfiguracja Sieci</e>
(inaczej nie bedziesz miał dostępu do internetu potrzebnego do zobaczenia dokumentu):
</p>

<pre caption="Oglądanie dokumentacji dostępnej w internecie">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy termial wrócisz naciskające <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie Serwera SSH</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz dać dostęp do środowiska instalacyjnego innym użytkownikom
(na przykład, żeby pomogli Ci w instalacji albo nawet przeprowadzili ją
za Ciebie), musisz stworzyć odpowiednie konta lub nawet podać im hasło root
(<e>tylko w przypadku pełnego zaufania</e>).
</p>

<p>
Aby uruchomić serwer SSH, wykonaj nastepujące polecenie:
</p>

<pre caption="Uruchamianie serwera SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Aby móc skorzystać z sshd, musisz skonfigurować połączenie. Przejdź do
rozdziału o <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracji Sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
