<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Orig revision: 1.23 -->
<!-- Translator: rane <rane@gentoo.pl> -->
<!-- Title: O instalacji Gentoo Linux -->
<!-- Status: Ukończono -->
<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/hb-install-x86-medium.xml,v 1.1 2004/11/30 22:33:45 rane Exp $ -->

<sections>

<version>1.23</version>

<section>
<title>Wymagania Sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy, musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien
spełniać Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy
to oczywiście od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura x86</title>
<body>


<ul>
<li>
Conajmniej 1GB wolnej przestrzeni dyskowej
</li>
<li>
Jeśli nie planujesz korzystać z prekompilowanych pakietów potrzebujesz conajmniej 300MB pamięci (RAM + swap)
</li>
<li>
Dla <e>architektury x86</e>, potrzebujesz procesora 486 lub lepszego oraz przynajmniej 64 megabajty pamięci
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>

<title>Podejmij Decyzję</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne
i tak, rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>Gentoo Minimal LiveCD</li>
<li>Gentoo Universal LiveCD</li>
<li>Gentoo KDE/GNOME LiveCD</li>
<li>Uruchamianie z Sieci</li>
</ul>

<p>
Każde z nich ma swoje wady i zalety. Przedstawimy je, abyś mógł
podjąć odpowiednią decyzję. Najpierw jednak wyjaśnimy na czym
polega instalacja trzyetapowa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy Etapy (Stage)</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system
od podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał
skompilować system ze stanu po gotowym bootstrapie. Prekompilowany podstawowy
system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Zatem który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności.
Przeznaczony jest on zwłaszcza dla użytkowników, którzy wiedzą co robią. Poza tym, stwarza
świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów Gentoo.
</p>

<table>
<tr>
	<th>Stage1</th>
	<th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
	<th>+</th>
<ti>
	Pozwala na pełną kontrolę optymalizacji i funkcjonalności systemu
</ti>
</tr>
<tr>
	<th>+</th>
	<ti>Odpowiedni dla użytkowników, którzy wiedzą co robią</ti>
</tr>
<tr>
	<th>+</th>
	<ti>Pozwala na głębsze poznanie mechanizmów Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
	<th>-</th>
	<ti>Instalacja zabiera dużo czasu</ti>
</tr>
<tr>
	<th>-</th>
	<ti>Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień, prawdopodobnie okaże się stratą czasu</ti>
</tr>
</table>

<p>

W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś
zadowolony z wybranych przez nas ustawień, użyj właśnie jego.
</p>

<p>
Instalację ze <e>stage2</e> możesz przeprowadzić tylko wtedy, gdy masz skonfigurowane i działające połączenie z Interntem.
</p>

<table>
<tr>
 <th>Stage2</th>
 <th>Plusy i Minusy</th>
 </tr>
 <tr>
 <th>+</th>
 <ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu</ti>
</tr>
<tr>
   <th>+</th>
   <ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku stage1</ti>
   </tr>
   <tr>
   <th>+</th>
   <ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
    <ti>Nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1</ti>
    </tr>
    <tr>
    <th>-</th>
    <ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia</ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano w nim z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano
w nim z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage3</th>
<th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się
na inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo LiveCD</e> to uruchamialne płyty zawierające działające środowisko
Gentoo. Pozwalają na uruchomienie Linuksa prosto z CD. W czasie startu wykrywany
jest sprzęt i ładowane są odpowiednie sterowniki. Płyty te dostępne są
dla wszystkich wspieranych architektur (x86, alpha, sparc, ppc, hppa,
amd64). Co więcej, występują w różnych odmianach.
</p>

<p>
Wszystkie LiveCD pozwalają na uruchomienie, konfigurację sieci, zainicjalizowanie
parycji i rozpoczęcie instalacji Gentoo przez Internet. Na niektórych znajdują
się dodatkowo kody źródłowe, dzięki którym możesz przeprowadzić instalację
bez dostępu do sieci.
</p>

<p>
Co one zawierają?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimal LiveCD</title>
<body>

<p>
Są to małe, uruchamialne płyty zawierające wszystko, co potrzebne do
przeprowadzenia instalacji przez Internet. Nie zawierają żadnych stage
(lub, w niektórych przypadkach, zawierają stage1), kodów źródłowych
ani pakietów GRP. Wersję dla architektury x86 można odnaleźć
w podkatalogu <path>universal</path>, w pliku o nazwie
<c>install-x86-minimal-2004.0.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
<th>Minimal LiveCD</th>
<th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Mały rozmiar</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiednie dla całej architektury</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>
Możesz skorzystać ze stage1, stage2 lub stage3 pobierając je z sieci
</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie zawierają stage, migawek portage, pakietów GRP, więc nie nadają się do instalacji bez dostępu do sieci.</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal LiveCD</title>
<body>

<p>
Gentoo Universal LiveCD to uruchamialna płyta, która może posłużyć do instalacji
Gentoo bez dostępu do sieci. Zawiera stage1 oraz kilka odmian stage3
(zoptymalizowanych dla różnych podarchitektur).
Odmianę dla architektury
x86 można znaleźć w podkatalogu <c>universal</c>,
w pliku <c>install-x86-universal-2004.0.iso</c>.

</p>
<p>
Jeśli przyjrzysz się bliżej katalogowi <path>livecd</path>, dostrzeżesz
iż dla części architektur dostarczamy także <e>Gentoo Packages CD</e>.
Znajdują się na nich wyłącznie prekompilowane pakiety (i nie są
uruchamialne). Można ją wykorzystać do instalacji oprogramowania już po
zakończeniu stawiania systemu. Do instalacji systemu podstawowego wystarczy
CD1, jednakże jeśli nie chcesz samodzielnie kompilować
OpenOffice.org, Mozilli, KDE, GNOME itd., potrzebujesz także Packages CD.
Odmianę dla podarchitektury Athlon-XP można odnaleźć w odpowiednim
dla niej katalogu w pliku o nazwie <c>packages-athlon-xp-2004.0.iso</c>.
</p>
<p>
Dostarczamy zarówno "domyślne" zestawy LiveCD, uruchamialne na wszystkich odmianach
konkretnej architektury, jak i zoptymalizowane dla różnych podarchitektur.
</p>

<table>
<tr>
<th>Universal LiveCD i Packages CD</th>
<th>Plusy i Minusy</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Packages CD jest zoptymalizowane dla Twojej architektury i podarchitektury</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Packages CD zawiera prekompilowane pakiety do szybkiej instalacji</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>
Zawierają wszystko czego potrzebujesz do instalacji nawet bez dostępu do sieci.
</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Duży rozmiar</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pobierz, Nagraj i Uruchom Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i Nagrywanie LiveCD</title>
<body>

<p>
Zdecydowałeś się skorzystać z Gentoo LiveCD (jeśli nie, to czytasz złą sekcję).
Zaczniemy od ściągnięcia ich na dysk i nagrania na płyty. Omówiliśmy już różne odmiany, ale
gdzie je znaleźć?
</p>

<p>
Odwiedź jeden z <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri> i przejdź do wybranego katalogu. Wewnątrz znajdziesz odpowiednio nazwane pliki. Są to pełne obrazy płyt, gotowe do nagrania na CD-R.
</p>

<p>
Jeśli zastanawiasz się czy pobrane pliki są prawidłowe, czy też uszkodzone,
możesz porównać ich sumę kontrolną MD5 z tą, którą dostarczamy razem z iso
(na przykład <path>install-x86-minimal-2004.0.iso.md5</path>). Do sprawdzania
sumy MD5 pod Linuksem/Uniksem służy program <c>md5sum</c>, natomiast
pod Windowsem <uri link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri>.
</p>


<p>
Innym sposobem sprawdzenia poprawności pobranego pliku jest użycie GnuPG, aby sprawdzić kryptograficzną sygnaturę pliku z tą, którą dostarczamy w pliku z rozszerzeniem <path>.asc</path>). Ściągnij plik sygnatury i uzyskaj klucz publiczny:
</p>

<pre caption="Uzyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Teraz zweryfikuj sygnaturę:
</p>

<pre caption="Weryfikacja sygnatury">
$ <i>gpg --verify &lt;plik_sygnatury&gt; &lt;pobrany_obraz_iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Aby nagrać pobrane obrazy, musisz wybrać w programie do nagrywania
tryb RAW. Sposób zależy od używanego narzędzia. Omówimy poniżej kilka
najpopularniejszych.
</p>

<ul>
  <li>
W cdrecord wystarczy wpisać <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (oczywiście musisz zamienić <path>/dev/hdc</path> odpowiednią ściężką do swojego urządzenia CD-RW) i nazwę pliku ISO, który chcesz wypalić.
  </li>
  <li>
W K3B wybierz kolejno <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Następnie wskaż swój plik ISO w oknie o nazwie 'Image to Burn'. Wreszcie wciśnij <c>Start</c>, aby wypalić obraz.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla x86 lub AMD64</title>
<body>

<impo>
Ta podsekcja przeznaczona jest <e>tylko</e> dla platform x86 oraz amd64. Przeczytaj ją do końca
zanim rozpoczniesz instalację, gdyż później może nie być do tego okazji.
</impo>

<p>
Po nagraniu płyt instalacyjnych nadszedł czas na ich uruchomienie. Zrestartuj
komputer i wejdź do ustawień BIOSu. Zazwyczaj służą do tego klawisze Del,
F1 lub ESC, w zależności od jego producenta. Następnie musisz zmienić
kolejność uruchamiania, aby CD-ROM znalazł się przed twardym dyskiem.
Przeważnie kryje się ona w "CMOS Setup". Jeśli tego nie zrobisz, system
uruchomi się z twardego dysku, a nie z płyty.
</p>

<p>
Teraz umieść płytę instalacyjną w czytniku i ponownie zrestartuj komputer.
Powinieneś ujrzeć ładny ekran startowy z logo Gentoo Linux. Możesz po prostu
wcisnąć Enter aby rozpocząć proces uruchamiania z domyślnymi opcjami lub
te opcje zmienić, wybierając jądro i podając odpowiednie parametry.
</p>

<p>
Wybór jądra? Tak, dostarczamy kilka kerneli na naszych LiveCD. Domyślnym
jest <c>gentoo</c>. Oprócz niego dostępne są <c>smp</c>, aktywujący
wsparcie dla maszyn wieloprocesorowych oraz <c>nofb</c>, z wyłączonym
framebufferem.
</p>

<p>
Below you'll find a short overview on the available kernels:
</p>

<table>
<tr>
<th>Jądro</th>
<th>Opis</th>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo</ti>
<ti>Domyślne jądro 2.6 ze wsparciem dla framebuffera i wielu procesorów</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-nofb</ti>
<ti>To samo co gentoo, ale bez obsługi framebuffera</ti>
</tr>
<tr>
<ti>memtest86</ti>
<ti>Program do testowania pamięci</ti>
</tr>
</table>
	    
<p>
You can also provide kernel options. They represent optional settings you can
(de)activate at will. The following list is the same as the one you receive
when you press F2 at the bootscreen.
</p>

<pre caption="Options available to pass to your kernel of choice">
- agpgart       ładuje agpgart (używane w przypadku problemów z grafiką, zwłaszcza zawieszania się komputera)
- acpi=on       włącza wsparcie dla ACPI
- ide=nodma     wymusza wyłączenie DMA force na psujących się napędach IDE
- doscsi        skanuje w poszukiwaniu urządzeń scsi (może nie działać prawidłowo z niektórymi kartami ethernet) 
- dopcmcia      uruchamia usługę dla cdromów PCMCIA 
- nofirewire    wyłącza moduły firewire (dla cdromów firewire, etc)
- nokeymap      wyłącza wybór mapowania klawiatury innego niż US
- docache       cache'uje cały proces bootowania cd w RAMie, umożliwia to odmontowanie cdromu podczas instalacji 
- nodetect      uniemożliwia uruchomienie hwsetup/kudzu i hotplug
- nousb         wyłącza ładowanie modułu usb z initrd, wyłącza też hotplug
- nodhcp        dhcp nie wystartuje automatycznie jeśli zostanie wykryty nic
- nohotplug     wyłącza ładowanie urządzeń hotplug
- noapic        wyłącza apic (użyj w przypadku problemów ze sprzętem nics,scsi,etc)
- hdx=stroke    pozwala na partycjonowanie całego dysku, nawet wtedy, gdy BIOS nie obsługuje dużych dysków
</pre>

<p>
Teraz uruchom swoją płytę, wybierz jądro (jeśli domyślne <c>gentoo</c>
Cię nie zadowala) oraz odpowiednie opcje. W przykładzie pokażemy, jak
uruchomić kernel <c>gentoo</c> z parametrami <c>dopcmcia</c>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Jeśli instalujesz Gentoo na systemie, w którym masz klawiaturę inną niż US wciśnij F2, że przejść do trybu verbose, a następnie postępuj zgodnie ze wskazówkami, które zobaczysz, jeśli nie wybierzesz nowego mapowania w ciągu 10 sekund, zostanie załadowane to domyślne, czyli amerykańskie. Jak tylko skończy się proces wczytywania systemu zostaniesz automatycznie zalogowany do &quot;Live&quot; Gentoo Linux jako &quot;root&quot;, nazywany też czasem superużytkownikiem. Powinieneś widzieć na bieżącej konsoli znak zachęty (&quot;#&quot;) roota. Konsolę zmieniasz kombinacjami klawiszy Alt-F2, Alt-F3 i Alt-F4. Do konsoli, którą zobaczyłeś na początku wrócisz naciskając Alt-F1.
</p>

<p>
Teraz przejdź do <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguracji Dodatkowego Sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja Dodatkowego Sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania LiveCD, system próbuje wykryć sprzęt i załadować odpowiednie
sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć się problemy
(LiveCD dla SPARC nawet nie próbuje) i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane.
Gdy zawiedzie detekcja PCI, możesz załadować odpowiednie moduły ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (wsparcie
dla różnych rodzajów urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie Wydajności Twardego Dysku</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteś zaawansowanym użytkownikiem, być może zainteresuje Cię
możliwość zwiększenia wydajności dysku IDE za pomocą <c>hdparm</c>.
Mozna ją przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie
tego kilka razy zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby coś poprawić, możesz wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Zastąp <path>/dev/hda</path>
urządzeniem odpowiednim dla swojego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywacja DMA:</comment>                                            # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywacja DMA + Bezpieczne opcje poprawiające wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Konta Użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujesz dać dostęp do środowiska instalacyjnego
innym użytkownikom, lub korzystać z <c>irssi</c> bez uprawnień
administratora (ze względów bezpieczeństwa), musisz stworzyć
odpowiednie konta i zmienić hasło roota.
</p>

<p>
Aby zmienić hasło roota, skorzystaj z narzędzia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podaj nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj nowe hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika, najpierw podamy jego login, a
potem ustawimy hasło. Skorzystamy przy tym z <c>useradd</c> oraz <c>passwd</c>.
W przykładzie, stworzymy użytkownika &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Podaj hasło johna)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło johna jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby zmienić id użytkownika z roota na nowo utworzone konto, skorzystaj
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana id użytkownika">
# <i>su john -</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcesz korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie czy z CD czy z sieci) podczas instalacji powinieneś dodać konto użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a następnie przejść przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy terminal i tam się zalogować.
</p>

<p>
Aby przejrzeć dokumentację nagraną na CD użyj programu <c>links2</c> w następujący sposób: 
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najczęściej wykorzystywaną metodą jest jednak czytanie Podręcznika Gentoo z sieci, ponieważ zawsze korzysta się wtedy z najnowszej i najlepszej dostępnej jego wersji. Możesz zrobić to również przy pomocy programu <c>links2</c>, pod warunkiem oczywiście, że skonfigurowałeś już swoje połączenie sieciowe. 
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w sieci">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszą konsolę przełączasz się wciskając <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz w czasie instalacji dać dostęp do swojego komputera innym użytkownikom (ponieważ np. ktoś będzie chciał Ci pomóc w instalacji Gentoo, lub nawet zrobić to za Ciebie) musisz założyć im osobiste konta, a czasem nawet dać hasło do konta roota (rób to tylko wtedy, gdy <e>całkowicie</e> ufasz tej osobie).
</p>

<p>
Aby uruchomić demona SSH wpisz następującą komendę:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Aby używać sshd musisz mieć działające połączenie sieciowe. Aby je skonfigurować przejdź do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
