<!-- Orig revision: 1.2 -->
<!-- Translator: Marcin 'Aye' Kryczek <crytcheck@napisy.org> -->


<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/Attic/hb-working-behaviour.xml,v 1.1 2003/12/26 23:41:35 aye Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Ochrona plików konfiguracyjnych</title>
<subsection>
<title>Czym jest ochrona?</title>
<body>

<p>
Portage bazuje na koncepcji "ochrony plików". Oznacza to, że podczas
aktualizacji programów, określone pliki nie zostaną nadpisane przez
nowsze wersje. Zamiast tego pojawi się stosowna informacja. Mechanizm
ten jest bardzo użyteczny przy plikach konfiguracyjnych (które znajdują
się w katalogu <path>/etc</path>).
</p>

<p>
Zamiast zastąpienia chronionych plików, nowsze będą zapisywane pod nazwą
<path>.cfg0000_&lt;nazwa&gt;</path>, gdzie <path>&lt;nazwa&gt;</path>
jest nazwą oryginalnego pliku. Do użytkownika należy zaaplikowanie
potrzebnych zmian. Do tego celu można użyć polecenia <c>etc-update</c>,
która ułatwi operację. Skrypt <c>etc-update</c> zostanie omówiony w
dalszej części tego rozdziału.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Deklaracja zmiennej CONFIG_PROTECT</title>
<body>

<p>
Portage nie może ochraniać pojedynczych plików. Zamiast tego chronione 
są zawsze całe katalogi. Zmienna <c>CONFIG_PROTECT</c> zawiera wszystkie chronione
katalogi. Wszystkie podkatalogi katalogów chronionych, są również
chronione. Zmienna <c>CONFIG_PROTECT</c> jest definiowana w
<path>/etc/make.globals</path>, jednak jeśli chcesz ją zmienić,
powinieneś redeklarować ją w <path>/etc/make.conf</path>
(by konfiguracja pozostała zwarta, <path>/etc/make.conf</path> 
jest używany do wszelkich ustawień dotyczących Portage)
</p>

<pre caption="Przykład deklaracji zmiennej CONFIG_PROTECT">
CONFIG_PROTECT="/etc /usr/share/config /usr/kde/3.1/share/config"
</pre>

<p>
Jeżeli chcesz chronić dany katalog, ale nie wszystkie jego podkatalogi, możesz
tego dokonać dodając je do zmiennej <c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>, której
domyślna wartość jest również deklarowana w
<path>/etc/make.globals</path>, a redeklaracja powinna się znaleźć w
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Przykład deklaracji zmiennej CONFIG_PROTECT_MASK">
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/init.d"
</pre>

<p>
Więcej informacji o Ochronie Plików Konfiguracyjnych możesz znaleźć w
w pomocy <c>emerge</c>'a:
</p>

<pre caption="Wyświetlenie informacji o Ochronie Plików Konfiguracyjnych">
# <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> jest narzędziem, ktore pomaga zarządzać plikami
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path>. Dysponuje on interaktywnym menu
oraz automatycznie wciela trywialne zmiany.
</p>

<p>
Uruchomienie <c>etc-update</c> jest bardzo proste:
</p>

<pre caption="Uruchomienie etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Po zaaplikowaniu trywialnych zmian, zostanie wyświetlona lista
chronionych plików, dla których istnieją nowsze wersje. Pod spodem
znajdują sie możliwe opcje:
</p>

<pre caption="opcje etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'): 
</pre>

<p>
Jeżeli wybierzesz <c>-1</c>, zakończysz działanie <c>etc-update</c> bez
podejmowania jakichkolwiek akcji. Jeżeli wybierzesz <c>-3</c> lub
<c>-5</c>, <e>wszystkie</e> wylistowane pliki konfiguracyjne zostaną
nadpisane nowszymi wersjami. Bardzo ważne jest wtedy uprzednie wybranie
plików, które nie powinny być uaktualnianie automatycznie. Dokonujemy
tego poprzez wpisanie numeru znajdującego się po lewej stronie pliku.
</p>

<p>
Jako przykład wybierzemy plik konfiguracyjny
<path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Aktualizacja danego pliku konfiguracyjnego">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Teraz możesz zobaczyć różnice pomiedzy dwoma plikami. Jeżeli uważasz, że
nowy plik może być używany bez żadnych problemów, wybierz <c>1</c>,
jeżeli twoim zdaniem aktualizacja pliku nie jest potrzebna lub nie wnosi
żadnych nowych informacji, wybierz <c>2</c>. Jeżeli w końcu chcesz
interaktywnie połączyć obydwa plik, wybierz <c>3</c>
</p>

<p>
Nie ma potrzeby rozpisywać się na temat interaktywnego łączenia plików.
Dla kompletności dokumentacji podamy jedynie komendy, których możesz użyc w
czasie scalania. Na ekranie wyświetlane są 2 linie (oryginalna i
proponowana nowa) oraz znak zachety, po którym możesz wybrać jedno z
następujących poleceń: 
</p>

<pre caption="Polecenia dostępne podczas ineraktywnego łączenia plików">
ed:     Edytuj i użyj obydwóch wersji wraz z nagłowkiem.
eb:     Edytuj i użyj obydwóch wersji.
el:     Edytuj i użyj lewej wersji.
er:     Edytuj i użyj prawej wersji.
e:      Edytuj nową wersję.
l:      Użyj lewej wersji.
r:      Użyj prawej wersji.
s:      Dołącz wspólne linie bez informowania.
v:      Dołącz wspólne linie z informowaniem.
q:      Wyjdź.
</pre>

<p>
Kiedy zakończysz aktualizację ważnych plików konfiguracyjnych, możesz
automatycznie zaktualizować resztę. <c>etc-update</c> zakończy
działanie, gdy nie znajdzie już żadnych plików do aktualizacji.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opcje Sieciowe</title>
<subsection>
<title>Mirrory</title>
<body>

<p>
Ponieważ Gentoo staje się coraz popularniejsze, wysoko cenione jest
korzystanie z mirrorów. Portage używa trzech zmiennych w tym zakresie:
jednej dla mirrorów rsync (które są używane do synchronizowania twojego
drzewa Portage), jednej dla tzw. "distfiles" (używane do pobierania kodów
źródłowych) i jednej dla pakietów prekompilowanych.
</p>

<p>
Wszystkie możliwe mirrory z kodami źródłowymi są wylistowane na naszej <uri 
link="/main/en/mirrors.xml">Liście mirrorów Gentoo</uri>. Możesz również
użyć programu <c>mirrorselect</c>, który ułatwi Ci skonfigurowanie listy
mirrorów dla twojego systemu. Najpierw jednak przyjżyjmy się
poszczególnym zmiennym...
</p>

<p>
Zmienna <c>SYNC</c> zawiera listę mirrorów rsync, których będziesz
używał. Na przykład aby używać
<uri>rsync://rsync.namerica.gentoo.org/gentoo-portage</uri> jako mirrora
głównego oraz
<uri>rsync://rsync.samerica.gentoo.org/gentoo-portage</uri> jako mirrora
drugiego, umieść w pliku <path>/etc/make.conf</path> deklarację:
</p>

<pre caption="Definiowanie zmiennej SYNC w /etc/make.conf">
SYNC="rsync://rsync.namerica.gentoo.org/gentoo-portage
      rsync://rsync.samerica.gentoo.org/gentoo-portage"
</pre>
<note>Od tłumacza: polski mirror rsync znajduje się pod adresem:
rsync2.pl.gentoo.org</note>
<p>
Zmienna <c>GENTOO_MIRRORS</c> zawiera listę serwerów z kodami
źródłowymi, których chcesz używac. Na przykład aby używać
<uri>ftp://ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo</uri> jako serwera
domyślnego i <uri>http://www.gtlib.cc.gatech.edu/pub/gentoo</uri> jako
drugiego, umieść w pliku <path>/etc/make.conf</path> deklarację:
</p>

<pre caption="Definiowanie zmiennej GENTOO_MIRRORS w /etc/make.conf">
GENTOO_MIRRORS="ftp://ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo
                http://www.gtlib.cc.gatech.edu/pub/gentoo"
</pre>


<p>
Zmienna <c>PORTAGE_BINHOST</c> zawiera listę mirrorów z prekompilowanymi
pakietami. Na przykład, aby używać
<uri>ftp://login:pass@grp.mirror.site/pub/grp/i686/athlon-xp</uri>,
umieść w pliku <path>/etc/make.conf</path> deklarację:
</p>

<pre caption="Definiowanie zmiennej PORTAGE_BINHOST w /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://login:pass@grp.mirror.site/pub/grp/i686/athlon-xp"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mirrorselect</title>
<body>

<p>
Jeżeli chcesz korzystać z programu <c>mirrorselect</c>, najpierw musisz
go zainstalować (jeżeli jeszcze tego nie zrobiłeś).
</p>

<pre caption="Instalacja programu mirrorselect">
# <i>emerge mirrorselect</i>
</pre>

<p>
Teraz możesz pozwolić, aby <c>mirrorselect</c> automatycznie wybrał
najlepsze dla ciebie mirrory lub wybrać je samemu z listy. Aby
dowiedzieć się więcej o korzystaniu z programu, uruchom go
komendą <c>mirrorselect</c> w linii poleceń - to da ci krótki opis
dostępnych opcji.
</p>

<pre caption="Uruchamianie mirrorselect">
# <i>mirrorselect</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pobieranie</title>
<body>

<p>
Program, którego Portage będzie używał do pobierania plików może być
określony przez zmienne <c>FETCHCOMMAND</c> i <c>RESUMECOMMAND</c>.
Kilka przykładów ich użycia znajduje się w plikach <path>/etc/make.conf</path> 
oraz <path>/etc/make.globals</path>. Domyślnie używany jest program
<c>wget</c>.
</p>

<pre caption="Domyślne ustawienia FETCHCOMMAND &amp; RESUMECOMMAND">
FETCHCOMMAND="/usr/bin/wget -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
RESUMECOMMAND="/usr/bin/wget -c -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
</pre>

<p>
Zmienna <c>${DISTDIR}</c> jest zastępowana ścieżką do katalogu, w którym
zapisywane są ściągnęte pliki (<path>/usr/portage/distfiles</path>),
natomiast <c>${URI}</c> przez nazwę pliku, który ma zostać ściągnięty.
</p>

<p>
Jako, że Portage używa domyślnie programu <c>wget</c>, możesz
skonfigurować go do używania serwerów proxy poprzez zdefiniowanie
<c>http_proxy</c> oraz <c>ftp_proxy</c> (zwróć uwagę na małe litery).
Pomimo, że możesz zadeklarować je w pliku <path>/etc/make.conf</path>,
zalecane jest jakieś bardziej ogólne miejsce, ponieważ zmienne
<c>http_proxy</c> i <c>ftp_proxy</c> są również używane przez inne
narzędzia (<path>/etc/make.conf</path> jest wykorzystywany jedynie przez
Portage). Zajrzyj do rozdziału <uri link="?part=2&amp;chap=6">Zmienne
środowiskowe</uri>, aby dowiedzieć się jak zadeklarować zmienne o
zasięgu globalnym.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja rsync</title>
<body>

<p>
Program <c>rsync</c> jest używany przez <c>emerge sync</c> do
aktualizacji twojego drzewa Portage. Zmiennymi, którymi możemy
wpływać na jego zachowanie są: <c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c>,
<c>RSYNC_RETRIES</c> oraz <c>RSYNC_TIMEOUT</c>.
</p>

<p>
Sposobem uchronienia ebuildów przed aktualizacją lub usunięciem przez <c>emerge
sync</c> jest ustawienie zmiennej <c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c>. Powinna ona
zawierać nazwę pliku, który będzie używany przez program <c>rsync</c> do
wykluczenia pewnych plików z procesu aktualizacji i jest domyślnie
ustawiona na <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>. Używanie tej
metody <e>nie</e> jest zalecane, ponieważ może ona prowadzić do błędów w
zależnościach, jeżeli nie jestes ostrożny. Niżej omówiona zostanie
zmienna <c>PORTDIR_OVERLAY</c>, której używanie jest zalecaną metodą.
Aby dowiedzieć się więcej o programie <c>rsync</c>, zajrzyj na jego
stronę podręcznika systemowego (<c>man rsync</c>).
</p>

<pre caption="Zmienna RSYNC_EXCLUDEFROM">
RSYNC_EXCLUDEFROM="/etc/portage/rsync_excludes"
</pre>

<p>
W przypadku niepowodzenia, <c>rsync</c> może kilkakrotnie ponowić próbę
aktualizacji przed zmianą serwera rsync. Ilość prób określona jest zmienną
<c>RSYNC_RETRIES</c> i domyślnie ustawiona jest na <c>3</c>:
</p>

<pre caption="Zmienna RSYNC_RETRIES">
RSYNC_RETRIES="3"
</pre>

<p>
Jeżeli korzystasz z (bardzo) wolnego serwera rsync, możesz określić
maksymalny czas, po upływie którego <c>rsync</c> przerwie działanie,
jezeli nie otrzyma żadnych danych. Ilość sekund jest zdefiniowana przez zmienną 
<c>RSYNC_TIMEOUT</c> i domyślnie ustawiona na <c>180</c>
</p>

<pre caption="Zmienna RSYNC_TIMEOUT">
RSYNC_TIMEOUT="180"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Rozmieszczenie katalogów</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Jak wszystko w Portage, katalogi używane do różnych zadań oraz pliki
potrzebne do prawidłowego działania są konfigurowalne. By zmienić
domyślną lokalizację (zdefiniowaną w  <path>/etc/make.globals</path>),
zadeklaruj odpowiednią zmienną w - gdzieżby indziej :) -
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<warn>
Jeżeli zmodyfikujesz zmienne, by wskazywały na inną lokację, <e>nie</e>
kończ ścieżki znakiem <path>/</path> !
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Drzewo Portage</title>
<body>

<p>
Położenie drzewa Portage jest zdefiniowane przez zmienną <c>PORTDIR</c>.
Domyślnie jest <path>/usr/portage</path>:
</p>

<pre caption="Zmienna PORTDIR">
PORTDIR="/usr/portage"
</pre>

<p>
Jeżeli wraz z "oficjalnym" chcesz trzymać swoje prywatne drzewo Portage,
powinieneś ustawić zmienną  <c>PORTDIR_OVERLAY</c>. Katalog(i)
wymienione w tej zmiennej pozostaną nienaruszone podczas wykonywania
<c>emerge sync</c>: ebuildy znajdujące się w tej lokalizacji nie zostaną
zaktualizowane ani usunięte, ale należą do drzewa Portage.
</p>

<pre caption="Zmienna PORTDIR_OVERLAY">
PORTDIR_OVERLAY="/usr/local/portage"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Distfiles</title>
<body>

<p>
Lokalizacja ściągnietych kodów źródłowych (tzw. distfiles) jest
zadeklarowana w zmiennej <c>DISTDIR</c>. Domyślnie ustawiona jest na
<path>${PORTDIR}/distfiles</path>:
</p>

<pre caption="Zmienna DISTDIR">
DISTDIR="${PORTDIR}/distfiles"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pakiety i RPMy</title>
<body>

<p>
Lokalizacja prekompilowanych pakietów jest zdefiniowana zmienną
<c>PKGDIR</c>. Domyślnie ustawiona jest na
<path>${PORTDIR}/packages</path>:
</p>

<pre caption="Zmienna PKGDIR">
PKGDIR="${PORTDIR}/packages"
</pre>

<p>
Lokalizacja plików RPM (tak, niektóre pakiety dostępne są w formacie
RPM) jest zdefioniowana poprzez <c>RPMDIR</c>. Domyślnie wskazuje na
<path>${PORTDIR}/rpm</path>:
</p>

<pre caption="Zmienna RPMDIR">
RPMDIR="${PORTDIR}/rpm"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tymczasowe pliki Portage</title>
<body>

<p>
Portage, podczas budowania ebuildów, używa tymczasowej lokalizacji.
Jej położenie określnone jest przez <c>PORTAGE_TMPDIR</c> i domyślnie
ustawione na <path>/var/tmp</path>:
</p>

<pre caption="Zmienna PORTAGE_TMPDIR">
PORTAGE_TMPDIR="/var/tmp"
</pre>

<p>
Domyślnie Portage utworzy katalog <path>portage</path> wewnątrz
<c>PORTAGE_TMPDIR</c>. Jest to zadeklarowane w zmiennej
<c>BUILD_PREFIX</c>.
</p>

<pre caption="Zmienna BUILD_PREFIX">
BUILD_PREFIX="${PORTAGE_TMPDIR}/portage"
</pre>

<p>
Jeżeli zamierzasz zmieniać lokalizacje, upewnij się, że katalog
tymczasowy znajduje się na partycji z wystarczającą ilością wolnego
miejsca: podczas kompilowania dużych programów, może on zajmować 2Gb i
więcej!
<note>Od tłumacza: do kompilacji OpenOffice'a potrzeba prawie 2,9Gb :)</note>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Logowanie</title>
<body>

<p>
<c>PORT_LOGDIR</c> jest specjalną, domyślnie wyłączoną zmienną. Jeżeli
ją zadeklarujesz, Portage będzie tworzył w podanym katalogu logi dla 
każdego instalowanego ebuilda:
</p>

<pre caption="The PORT_LOGDIR variable">
PORT_LOGDIR="/var/log/portage"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Inne opcje Portage</title>
<subsection>
<title>Wartość Nice</title>
<body>

<p>
Portage umożliwia kompilację ze zmienioną wartością nice (priorytet).
Jeżeli chcesz, aby budowa programów odbywała się ze zwiększoną wartością
nice (co spowoduje mniejsze obciążenie systemu podczas procesu kompilacji,
ale także wydłuży jego czas), ustaw wartość zmiennej
<c>PORTAGE_NICENESS</c> na liczbę dodatnią.
<note>Od tłumacza: dopuszczalny zakres NICE to liczby od -20 (najwyższy
priorytet) do 19 (priorytet najniższy).</note>
</p>

<pre caption="Zmienna PORTAGE_NICENESS">
PORTAGE_NICENESS="3"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pakiety "SLOT'owane" i automatyczne usuwanie</title>
<body>

<p>
Czasami będziesz potrzebował kilku różnych wersji danego pakietu
(włączając w to biblioteki) obecnych w twoim systemie. Portage to
umożliwia poprzez definiowanie zmiennej <c>SLOT</c> w ebuild'ach. Jako
użytkownik nie musisz wiedzieć jak działa ten mechanizm, ale powinieneś
być świadomy, że jest on dostępny.
</p>

<p>
Jeżeli instalujesz nowszą wersję pakietu, Portage sprawdzi, czy jest w
nim zadeklarowana zmienna <c>SLOT</c>. Jeżeli jest i wartości
<c>SLOT</c> są różne w obydwóch pakietach (starym i nowym), Portage nie
odinstaluje starszej wersji.
</p>

<p>
Jednakże jeżeli wartości <c>SLOT</c> będą jednakowe (tak jest
najczęściej), starszy pakiet zostanie domyślnie usunięty. Aby umożliwić
użytkownikowi przerwanie procesu deinstalacji, Portage będzie liczył w
dół określoną ilość sekund. Ilość ta jest określona w zmiennej
<c>CLEAN_DELAY</c> i domyślnie ustawiona na <c>5</c>:
is defined in the <c>CLEAN_DELAY</c> variable and defaults to <c>5</c> seconds:
</p>

<pre caption="Zmienna CLEAN_DELAY">
CLEAN_DELAY="5"
</pre>

<p>
Jeżeli nie chcesz, aby Portage automatycznie usuwał starsze wersje
(tzw. czyszczenie), możesz ustawić wartość <c>no</c> w zmiennej
<c>AUTOCLEAN</c>:
</p>

<pre caption="Zmienna AUTOCLEAN">
AUTOCLEAN="no"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zmienne związane z procesem budowania</title>
<body>

<p>
Rozprawiliśmy się już z wieloma zmiennymi, ale to jeszcze nie koniec.
Ludzie, którzy mają zainstalowane Gentoo znają zmienne <c>CHOST</c>,
<c>CFLAGS</c> oraz <c>CXXFLAGS</c> używane przez kompilator do
kompilacji i optymalizacji pakietów.
</p>

<p>
Więcej informacji na ten temat możesz znaleźć na stronach info
<c>gcc</c> lub pod adresem <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/onlinedocs/">GCC Online Manuals</uri>
</p>

<pre caption="Zdobycie informacji o CHOST, CFLAGS i CXXFLAGS">
# <i>info gcc</i>
<comment>(Wybierz "Invoking gcc")</comment>
<comment>(Wybierz "Optimize options")</comment>
</pre>

<note>Od tłumacza: pomocny może być również plik /proc/cpuinfo
zawierający m.in. spis flag obsługiwanych przez twój procesor.</note>

<p>
Jeżeli zmienna <c>DEBUGBUILD</c> jest zdefiniowana, Portage nie będzie
wycinał z plików binarnych i bibliotek informacji służących do
debugowania. Spowolni to twój system i spowoduje, że pliki będą miały
większe rozmiary.
</p>

<pre caption="Zmienna DEBUGBUILD">
<comment># Nie ustawiaj jej na "false"; zamiast tego usuń tą linie.
Portage nie</comment>
<comment># sprawdza wartości, sprawdza jedynie, czy jest zdefiniowana.</comment>
DEBUGBUILD="true"
</pre>

<p>
Zmienna <c>MAKEOPTS</c> jest używana przez program <c>make</c> -
narzędzie służace do prostego kompilowania pakietów. Zwykle jest używana
do ustawienia <c>make</c>, aby uruchamiał kilka procesów kompilacji
jednocześnie (szczególnie w przypadku gdy posiadasz system
wieloprocesorowy lub używasz omówionego wcześniej narzędzia
<c>distcc</c>).
</p>

<p>
Aby <c>make</c> uruchamiał 3 zadania kompilacji jednocześnie, ustaw
zmienna <c>MAKEOPTS</c> na <c>-j3</c>:
</p>

<pre caption="Zmienna MAKEOPTS">
MAKEOPTS="-j3"
</pre>

<p>
Zmienna <c>ROOT</c> nie powinna być ustawiana w pliku
<path>/etc/make.conf</path>, ale raczej kao zmienna globalna. Portage
będzie sprawdzał jej wartość, aby dowiedzieć się gdzie powinien
instalować pakiety. Oczywiscie domyślne ustawienie tej zmiennej to
<path>/</path>. Jako przykład pookażemy jak zainstalować <c>gnumeric</c>
w <path>/mnt/gentoo</path> zamiast w bieżącym systemie:
</p>

<pre caption="Zmienne ROOT">
# <i>ROOT="/mnt/gentoo" emerge gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fomatowanie wyświetlanych informacji</title>
<body>

<p>
Portage domyślnie wyswietla kolorowe komunikaty, aby zwiększyć ich
czytelność. Jeżeli tego nie chcesz, ustaw zmienną <c>NOCOLOR</c> na
wartość <c>true</c>:
</p>

<pre caption="Zmienna NOCOLOR">
NOCOLOR="true"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Źródła wiedzy</title>
<subsection>
<title>Strony podręcznika systemowego</title>
<body>

<p>
Jeżeli potrzebujesz zwartego spisu wszystkich dostępnych zmiennych,
zajrzyj na stronę podręcznika systemowego <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie strony make.conf w podręczniku systemowym">
# <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zakomentowane przykłady</title>
<body>

<p>
Plik <path>/etc/make.conf</path> zawiera mnóstwo komentarzy wraz z
przykładami, które mogą okazać się przydatne. Jednak większość ludzi nie
aktualizuje swoich <path>/etc/make.conf</path> interaktywnie i
'przegapia' nowe opcje. Najnowszą wersje pliku
<path>/etc/make.conf</path> możesz znaleść w 
<uri
link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/*checkout*/portage/cnf/make.conf?rev=HEAD&amp;cvsroot=gentoo-src&amp;content-type=text/plain">Repozytorium
ViewCVS</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
