<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.10 -->
<!-- Translator: lucass <lucass@gentoo.pl> -->
<!-- Title: Podrcznik Gentoo (strona informacyjna) -->
<!-- Status: Ukoczono -->


<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/index.xml,v 1.5 2003/12/26 20:51:04 lcs Exp $ -->

<guide>
<title>Podrcznik Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Polish Translator">
  <mail link="lucass@gentoo.pl">ukasz Strzygowski</mail>
</author>


<abstract>
Podrcznik Gentoo jest pr贸b zebrania caej dokumentacji w jednym miejscu.
Informacje, kt贸re nie mog zosta dodane sp贸jnie, nie bd brane pod uwag.
</abstract>

<version>0.6</version>
<date>20 grudnia 2003</date>
<license/>

<chapter>
<title>Podrcznik Gentoo</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Witaj na stronie Podrcznika Gentoo. Zawarte tu informacje powinny
rozwia wikszo wtpliwoci na jego temat. Om贸wimy idee, aktualny status,
plany na przyszo, sposoby zgaszania bug贸w itd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Poka偶 Podrcznik</title>
<section>
<body>

<p>
Aktualnie podrcznik dostpny jest tylko w wersji on-line. Pracujemy nad dokumentem w formacie
PDF.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="handbook.xml">HTML</uri></ti>
  <ti>Doskonay do przegldania on-line.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informacje o podrczniku</title>
<section>
<title>Cel</title>
<body>

<p>
Celem Podrcznika Gentoo jest stworzenie dokumentu opisujcego
wszystkie aspekty Gentoo Linux. czy on istniejce ju偶 przewodniki
w jedn, sp贸jn ksi偶k obejmujmc wszystkich u偶ytkownik贸w, architektury
oraz rodzaje instalacji. Pokazuje tym, 偶e r贸偶nice s niewielkie, wikszo
element贸w jest wsp贸lna.
</p>

<p>
Opr贸cz tego pozwala nam dopracowa najwa偶niejsze punkty i pokaza wicej przykad贸w,
gdy偶 nie jestemy zmuszeni do zawarcia wszystkiego na jednej stronie. Kolejn zalet jest 
atwiejsza aktualizacja.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
Ukoczono ju偶 drug cz podrcznika, <uri link="handbook.xml?part=1">Praca
z Gentoo</uri>. Zawiera ona
informacje o wszystkich charakterystycznych cechach naszej dystrybucji,
takich jak Portage (razem z programem <c>emerge</c>), flagach USE, skryptach
startowych oraz zmiennych rodowiskowych.
</p>

<p>
Jeli chcesz pom贸c w pracach nad Podrcznikiem Gentoo, skorzystaj
z listy dyskusyjnej <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc</mail>,
lub napisz swoje uwagi bezporednio do <mail 
link="swift@gentoo.org">Svena Vermeulena</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Plany na przyszo</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/desktop">Gentoo Desktop Project</uri> pracuje
nad przepisaniem <uri link="/doc/en/desktop.xml">Opisu Konfiguracji Desktopa</uri>
aby nadawa si do umieszczenia w Podrczniku. Aktualnie nie mamy
na ten temat wicej informacji. Zainteresowani powinni kontaktowa si
z <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Geraldem J. Normandinem Jr.</mail>
</p>
<p>
Kilku developer贸w Gentoo tworzy kolejn cz, opisujc elementy
budowy systemu (ebuildy, e-class'y itd.). Obecnie nie posiadamy
na ten temat szczeg贸owych informacji. Wszyscy zainteresowani
powinni kontaktowa si z <mail link="seemant@gentoo.org">Seemantem
Kulleenem</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Zgaszanie bd贸w i propozycji poprawek</title>
<body>

<p>
Jeli znajdziesz bug'a w podrczniku, zgo go do <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> w kategorii
<e>Docs-user</e>, Component <e>Handbook</e>. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Najczciej Zadawane Pytania</title>
<section>
<title>Dlaczego czycie ze sob dokumenty?</title>
<body>

<p>
Dawniej, kiedy du偶o opis贸w byo specyficznych dla danej architektury,
byy one niemal niemo偶liwe do wygodnego zarzdzania. Jako, 偶e najpopularniejsz
platform u偶ywan przez spoeczno Gentoo jest x86, jej instrukcje
rozwijano najaktywniej. Pozostae czsto byy nieaktualne i przestarzae.
</p>

<p>
czc opisy razem, ka偶da aktualizacja dotyczy wszystkich architektur.
Jest to mo偶liwe, gdy偶 jedynie maa cz instrukcji nie jest wsp贸lna:
<e>uruchamianie</e>, <e>partycjonowanie</e>, <e>jdro</e> oraz <e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie mo偶ecie stworzy handbooka tworzonego dynamicznie dla danej konfiguracji?</title>
<body>

<p>
Wszystko jest mo偶liwe, ale nie zrobilimy tego z kilku powod贸w.
</p>

<p>
<b>Zarzdzanie</b> przewodnikiem byoby znacznie trudniejsze. Nie tylko
musielibymy zgasza bugi dla r贸偶nych wybor贸w
(w przeciwiestwie do pozostaych zgosze, musielibymy pisa jakie podjlimy
wczeniej decyzje), ale byoby znacznie trudniej tworzy
pynne opisy: trzebaby byo powica znacznie wicej uwagi
sp贸jnoci stylu podrcznika.
</p>

<p>
Aczkolwiek dysponujemy obecnie jedynie wersj online, pracujemy nad
<b>innymi formatami</b>, jak na przykad PDF. Jeli musielibymy tworzy
PDFy dla ka偶dej architektury i ka偶dej opcji, powstayby ich znaczne iloci
niewiele si r贸偶nice. Byoby to marnowanie zasob贸w.
</p>

<p>
U偶ytkownik podejmuje decyzje <b>na r贸偶nych etapach</b>. Byoby dla niego
o wiele trudniej otrzyma odpowiedni podrcznik gdyby musia
o wszystkim decydowa ju偶 na pocztku. Prawdopodobnie szybko by si
zniechci.
</p>

<p>
"Instalacja Gentoo" <b>nie jest jedyn czci</b> Podrcznika Gentoo.
Kolejne nie zale偶 od podjtych w niej decyzji. Dynamiczne tworzenie
podrcznika tylko dla opisu instalacji byoby samob贸jstwem.
</p>

<p>
Dziki nierozdzielaniu instrukcji dla ka偶dej mo偶liwej opcji, u偶ytkownik
mo偶e przejrze rezultaty innych decyzji. Dziki temu ma <b>szersze spojrzenie
na opis instalacji</b>. Na przykad nawet jeli wybra stage3, wie tak偶e
o stage2 i stage1.  
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie zgadzam si z...</title>
<body>

<p>
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Opisz nam</uri> sw贸j pomys; Niekonstruktywna
krytyka niewiele nam pomo偶e. Dokumentacja tworzona jest dla spoecznoci, wic
jej gos jest dla nas bardzo wa偶ny.
</p>

<p>
Jakkolwiek, musisz przyj do wiadomoci, 偶e wikszo podejmowanych przy rozwoju
dokumentacji decyzji stanowi kompromis. <e>Nie jest mo偶liwe</e> stworzenie
instrukcji z kt贸rych wszyscy byliby w peni zadowoleni. Musisz zaakceptowa
"Nie", jeli wierzymy 偶e obecny opis zadowala wikszo ludzi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
