<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.13 -->
<!-- Translator: lucass <lucass@gentoo.pl> -->
<!-- Title: Podręcznik Gentoo (strona informacyjna) -->
<!-- Status: Ukończono -->


<!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/translated/handbook/index.xml,v 1.12 2004/02/04 06:10:30 lcs Exp $ -->

<guide>
<title>Podręcznik Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Korektor">
   <mail link="swierszczu@gentoo.pl">Grzegorz Rosek</mail>
</author>


<abstract>
Podręcznik Gentoo jest próbą zebrania całej dokumentacji w jednym miejscu.
Informacje, które nie mogą zostać dodane spójnie, nie będą brane pod
uwagę.
</abstract>

<version>0.7</version>
<date>3 luty 2003</date>
<license/>

<chapter>
<title>Podręcznik Gentoo</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Witaj na stronie Podręcznika Gentoo. Zawarte tu informacje powinny
rozwiać większość wątpliwości na jego temat. Omówimy idee, aktualny
status, plany na przyszłość, sposoby zgłaszania bugów itd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Pokaż Podręcznik</title>
<section>
<body>

<p>
Aktualnie podręcznik dostępny jest tylko w wersji on-line. Pracujemy nad 
dokumentem na jednej stronie, przeznaczonym do druku.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="handbook.xml">HTML</uri></ti>
  <ti>Doskonały do przeglądania on-line.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informacje o podręczniku</title>
<section>
<title>Cel</title>
<body>

<p>
Celem Podręcznika Gentoo jest stworzenie dokumentu opisującego
wszystkie aspekty Gentoo Linux. Łączy on istniejące już przewodniki
w jedną, spójną książkę obejmującą wszystkich użytkowników,
architektury oraz rodzaje instalacji. Pokazuje, że różnice są niewielkie,
a większość elementów jest wspólna.
</p>

<p>
Oprócz tego pozwala nam dopracować najważniejsze punkty i pokazać więcej 
przykładów, gdyż nie jesteśmy zmuszeni do zawarcia wszystkiego na jednej 
stronie. Kolejną zaletą jest możliwość łatwiejszej aktualizacji.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
Ukończono już drugą część podręcznika, <uri
link="handbook.xml?part=1">Praca z Gentoo</uri>. Zawiera ona informacje
o wszystkich charakterystycznych cechach naszej dystrybucji, takich jak 
Portage (łącznie z programem <c>emerge</c>), flagach USE, skryptach
startowych oraz zmiennych środowiskowych.
</p>

<p>
Jeśli chcesz pomóc w pracach nad Podręcznikiem Gentoo, skorzystaj
z listy dyskusyjnej <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc</mail>,
lub prześlij swoje uwagi bezpośrednio do <mail 
link="swift@gentoo.org">Svena Vermeulena</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Plany na przyszłość</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/desktop">Projekt Gentoo Desktop</uri> planuje
przepisanie <uri link="/doc/en/desktop.xml">Opisu Konfiguracji 
Desktopa</uri> aby nadawał się do umieszczenia w Podręczniku. 
Aktualnie nie mamy na ten temat więcej informacji. Zainteresowani 
powinni kontaktować się z <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
lub pisać na <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">listę dyskusyjną
dokumentacji Gentoo</mail>.
</p>
<p>
Kilku developerów Gentoo tworzy kolejną część, opisującą rozmajte
elementy budowy systemu (ebuildy, e-class'y itd.). Obecnie nie posiadamy
na ten temat szczegółowych informacji. Wszyscy zainteresowani
powinni kontaktować się z <mail link="seemant@gentoo.org">Seemantem
Kulleenem</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Zgłaszanie błędów i propozycji poprawek</title>
<body>

<p>
Jeśli znajdziesz buga w podręczniku, zgłoś go do <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> w kategorii
<e>Docs-user</e>, Component <e>Handbook</e>. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Najczęściej Zadawane Pytania</title>
<section>
<title>W jakim celu łączycie ze sobą dokumenty?</title>
<body>

<p>
Dawniej, znaczna część opisów była specyficzna dla danej architektury,
były one niemal niemożliwe do wygodnego zarządzania. Jako, że
najpopularniejszą platformę używaną przez społeczność Gentoo stanowi
x86, jej instrukcje rozwijano najaktywniej. Pozostałe często były
nieaktualne i przestarzałe.
</p>

<p>
Łącząc opisy razem, każda aktualizacja dotyczy wszystkich architektur.
Jest to możliwe, gdyż jedynie niewielka część instrukcji nie jest wspólna:
<e>uruchamianie</e>, <e>partycjonowanie</e>, <e>jądro</e> oraz
<e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czy nie możecie stworzyć handbooka tworzonego dynamicznie dla danej 
konfiguracji?</title>
<body>

<p>
Wszystko jest możliwe, ale nie zrobiliśmy tego z kilku powodów.
</p>

<p>
<b>Zarządzanie</b> przewodnikiem byłoby znacznie trudniejsze. Nie tylko
musielibyśmy zgłaszać bugi dla różnych wyborów (w przeciwieństwie do 
pozostałych zgłoszeń, musielibyśmy pisać jakie podjęliśmy wcześniej
decyzje), ale byłoby o wiele trudniej tworzyć płynne opisy: należałoby
było poświęcać znacznie więcej uwagi spójności stylu podręcznika.
</p>

<p>
Jakkolwiek dysponujemy obecnie jedynie wersją online, pracujemy nad
<b>innymi formatami</b>, na przykład PDF. Jeśli musielibyśmy tworzyć
PDFy dla każdej architektury i każdej opcji, powstałyby ich znaczne ilości
niewiele się różniące. Byłoby to marnowanie zasobów.
</p>

<p>
Użytkownik podejmuje decyzje <b>na różnych etapach</b>. Byłoby dla niego
o wiele trudniej otrzymać odpowiedni podręcznik gdyby musiał
o wszystkim decydować już na początku. Prawdopodobnie szybko by się
zniechęcił.
</p>

<p>
"Instalacja Gentoo" <b>nie jest jedyną częścią</b> Podręcznika Gentoo.
Kolejne nie zależą od podjętych w niej decyzji. Dynamiczne tworzenie
podręcznika tylko dla opisu instalacji byłoby samobójstwem.
</p>

<p>
Dzięki nierozdzielaniu instrukcji dla każdej możliwej opcji, użytkownik
może przejrzeć rezultaty innych decyzji. Dzięki temu ma <b>szersze spojrzenie
na opis instalacji</b>. Na przykład nawet jeśli wybrał stage3, wie także
o stage2 i stage1.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie zgadzam się z...</title>
<body>

<p>
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Przedstaw nam</uri> swój pomysł; 
Niekonstruktywna krytyka niewiele pomoże. Dokumentacja tworzona jest 
dla społeczności, więc jej głos jest dla nas bardzo ważny.
</p>

<p>
Jakkolwiek, musisz przyjąć do wiadomości, że większość 
podejmowanych przy rozwoju dokumentacji decyzji stanowi kompromis.
<e>Nie jest możliwe</e> stworzenie instrukcji, z których wszyscy byliby
w pełni zadowoleni. Musisz zaakceptować "Nie", jeśli wierzymy że
obecny opis zadowala większość czytelników
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
