<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "guide.dtd">

<guide>
<title>Polski Projekt Tłumaczenia Dokumentacji Gentoo</title>
  <author title="Author">
<mail link="lucass@gentoo.pl">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>
<version>1.0.0</version>
<date>Sun, 30 Nov 2003 18:56:37 CET 2003
</date>

<abstract>
    Strona projektu polskich tłumaczeń dokumentacji Gentoo
</abstract>

<chapter>
<title>Wstęp</title>
<body>
<p>
Głównym celem Polskiego Projektu Tłumaczenia Dokumentacji Gentoo jest przetłumaczenie jak największej
części dokumentacji Gentoo Linux. Umożliwi to korzystanie z naszej dystrybucji także użytkownikom nie 
znającym języka angielskiego, lub znającym go słabo. Na stronie tej przedstawimy status tłumaczeń,
oraz niezbędne informacje dla ludzi chętnych do współpracy.
</p>
</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Aktualny status</title>
<body>
<p>
Poniższa tabela prezentuje listę dokumentów już przetłumaczonych, czekających
na tłumaczenie oraz będących w jego trakcie.
</p>
<table>
  <tr>
    <th>Tytuł</th>
    <th>Wersja oryginału</th>
    <th>Wersja tłumaczenia</th>
    <th>Data modyfikacji</th>
    <th>Autor tłumaczenia</th>
    <th>Status</th>
  </tr>
&doctable;
</table>
</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Uczestnicy projektu</title>
<body>
<table>
  <tr>
    <th>Imię i nazwisko</th>
    <th>Pseudonim</th>
    <th>Adres e-mail</th>
  </tr>
&peopletable;	
</table>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Kanał IRC</title>
<body>
<p>
Aby uprościć wzajemną komunikację utworzyliśmy kanał IRC - <e>#gentoo-doc-pl</e>. 
Podobnie jak pozostałe oficjalne kanały dotyczące Gentoo Linux znajduje się on 
w sieci <uri link="http://www.freenode.net/">Freenode</uri> (irc.freenode.net).
Jeśli chcesz się do nas przyłączyć, wymienić uwagami i spostrzeżeniami
dotyczącymi tłumaczeń, lub po prostu z nami porozmawiać, odwiedź nas. Wszyscy
są tu mile widziani.
</p>
<p>
Jeśli nie korzystałeś nigdy z usługi IRC, lub słabo potrafisz się nią posługiwać,
prezentujemy polecenia potrzebne do połączenia z siecią <e>Freenode</e> i odwiedzenia
naszego kanału - działające w większości klientów (np. <e>irssi</e>).
</p>
<pre caption="Wchodzenie na kanał #gentoo-doc-pl">
<i>/connect irc.freenode.net
/join #gentoo-doc-pl</i></pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Informacje dla tłumaczy</title>
<section>
<title>Informacje podstawowe</title>
<body>
<p>
Podstawową rzeczą obowiązującą każdego tłumacza jest dobra znajomość języka
angielskiego. Bardzo ważne jest tu słownictwo techniczne dotyczące systemu
Linux, oprogramowania, sprzętu oraz samego Gentoo. Oprócz tego
każdy chętny powinien posiadać wiedzę i doświadczenie w używaniu naszej
dystrybucji.
				</p>
				<p>
Koordynator Projektu Dokumentacji Gentoo, <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
stworzył dwa dokumenty przeznaczone dla tłumaczy. Z pierwszym z nich, <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/translators-howto.xml">Translators Howto</uri>
powinni zapoznać się wszyscy członkowie projektu oraz kandydaci. Drugi - <uri
link="http://gentoo-doc-pl.berlios.de/tipsntricks.html">Sztuczki i Kruczki</uri>
zawiera bardzo przydatne informacje dotyczące między innymi konwersji dokumentów
XML do HTML.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Format XML</title>
<body>
<p>
W związku z tym, że dokumenty źródłowe są w formacie XML, zasadniczą sprawą 
jest umiejętność sprawnego posługiwania się nim. Podstawowe informacje na ten temat
znajdziesz w stosownej 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">dokumentacji</uri>. W razie 
wszelkich wątpliwości, skontaktuj się z innym uczestnikiem projektu. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Serwer CVS</title>
<body>
<p>
W celu łatwego zarządzania tłumaczonymi plikami, dysponujemy serwerem CVS.
Łączenie się z nim i pobieranie aktualnego repozytorium pokażemy na przykładzie
użytkownika <e>john</e> z hasłem <e>a-B12c3</e>.
</p>

<pre caption="Obsługa serwera CVS">
# <i>export CVSROOT=:pserver:john@cvs.gentoo-doc-pl.berlios.de:/cvsroot/gentoo-doc-pl</i>
# <i>cvs login</i>
Logging in to :pserver:john@gentoo.pl:2401/tlumaczenia
CVS password: <i>a-B12c3</i>
# <i>cvs checkout trans</i>
cvs checkout: Updating trans</pre>
<p>W kolejnym przykładzie pokażemy podstawowe operacje na CVS'ie:</p>
<pre caption="Podstawowe operacje na CVS">
<comment>Dodawanie nowego pliku do repozytorium</comment>
# <i>cvs add index.xml</i>
<comment>Aktualizacja pliku w repozytorium</comment>
# <i>cvs up index.xml</i>
<comment>Usuwanie pliku z repozytorium</comment>
# <i>rm index.xml</i>
# <i>cvs remove index.xml</i>
<comment>Aby powyższe polecenia odniosły skutek, należy je jeszcze ostatecznie potwierdzić</comment>
# <i>cvs commit -m "Dodałem/zaktualizowałem/usunąłem index.xml"</i>
</pre>

<p>
Jeśli nie posiadasz jeszcze swojego konta, a uważasz że będzie ci potrzebne,
skontaktuj się z <mail link="matti@gentoo.pl">matti'm</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kodowanie UTF-8</title>
<body>
<p>
Ekipa Gentoo Linux promuje <e>Unicode</e> (UTF-8) jako oficjalny standard kodowania znaków.
Definiuje on litery narodowe niemal wszystkich języków świata. Niestety w Polsce
wciąż najpopularniejszy jest standard ISO8859-2. Dokumenty można konwertować
z jednego na drugi za pomocą programu <e>iconv</e>:
</p>

<pre caption="Konwersja dokumentów z ISO8859-2 na UTF-8 i na odwrót">
<comment>Zastąp index-iso.xml oraz index-utf.xml odpowiednimi nazwami plików</comment>
<comment>Konwersja z ISO8859-2 na UTF-8</comment>
# <i>iconv -fISO8859-2 -tUTF-8 -o index-utf.xml index-iso.xml</i>
<comment>Konwersja z UTF-8 na ISO8859-2</comment>
# <i>iconv -fUTF-8 -tISO8859-2 -o index-iso.xml index-utf.xml</i></pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Nagłówki dokumentów</title>
<body>
<p>
Aby umożliwić automatyczne generowanie strony z aktualną listą dokumentów,
postanowiliśmy wprowadzić do każdego z nich nagłówki zawierające odpowiednie 
informacje. Nakleżą do nich: tytuł, informacja o autorze, aktualny status (na przykład
Ukończono lub W trakcie) oraz wersja oryginału. Wszystkie z nich są niezbędne
i każdy tłumacz ma obowiązek ich wstawienia do swoich dokumentów. Poniżej
prezentujemy przykładowe:
</p>
<pre caption="Przykładowe nagłówki tłumaczonych dokumentów">
&lt;!-- Orig revision: 1.11 --&gt;
&lt;!-- Translator: lucass &lt;lucass@gentoo.pl&gt; --&gt;
&lt;!-- Title: O instalacji Gentoo Linux --&gt;
&lt;!-- Status: Ukończono --&gt;
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

</guide>

