<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/jak-tlumaczyc.xml" lang="pl">
<title>Przewodnik dla tłumaczy dokumentacji Gentoo na język polski</title>

<author title="Autor">
  <mail link="rane@gentoo.pl">rane</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="sekretarz@gentoo.org">sekretarz</mail>
</author>

<version>1.3</version>
<date>28-12-2004</date>

<abstract>
Przewodnik dla tłumaczy dokumentacji Gentoo na język polski.
</abstract>

<license/>

<chapter>
<title>Wprowadzenie.</title>
<section>
<body>

<p>
Podstawową zasadą obowiązującą każdego tłumacza jest dobra znajomość języka
angielskiego. Bardzo ważne jest tu słownictwo techniczne dotyczące systemu
Linux, oprogramowania, sprzętu oraz samego Gentoo. Oprócz tego każdy chętny
powinien posiadać wiedzę i doświadczenie w używaniu naszej dystrybucji.
</p>

<p>
Informacje zawarte w tym dokumencie zostały spisane, aby ułatwić nowym osobom
dołączenie do projektu oraz w celu usystematyzowania wszystkich zasad i reguł
obowiązujących obecnych członków naszego zespołu.
</p>

<p>
Wszelkie propozycje poprawek do tego tekstu prosimy postulować na 
naszą listę mailową - nasz jedyny oficjalny kanał komunikacji. To jak się do
niej dostać omówimy w dalszej części tego przewodnika.
</p>

<p>
Zacznijmy od omówienia procesu tłumaczenia dokumentu:
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Przygotowanie środowiska pracy.</title>
<section>
<body>

<p>
Najpierw musimy pobrać i rozpakować plik z angielską dokumentacją:
</p>

<pre caption="Pobieranie i rozpakowywanie dokumentacji w języku angielskim">
$ wget http://www.gentoo.org/dyn/doc-snapshots/docs-latest-en.tar.bz2
$ tar xvjf docs-latest-en.tar.bz2
</pre>

<p>
Następnie wchodzimy do katalogu, który powstanie w wyniku wykonania tych poleceń
i odszukujemy w nim dokument, który chcemy przetłumaczyć. Najpierw jednak
przygotujemy sobie najlepszy w świecie edytor, vim, do pracy w kodowaniu UTF-8 i
nauczymy go odpowiednio zawijać długie wiersze.
</p>

<p>
Otwieramy plik ~/.vimrc:
</p>

<pre caption="Otwieranie pliku ~/.vimrc">
$ vim ~/.vimrc
</pre>

<p>
I dopisujemy do niego następujące linijki:
</p>

<pre caption="Konfigurowanie edytora vim">
:set termencoding=iso-8859-2
:set fileencoding=utf-8
:set encoding=utf-8
:set textwidth=80
</pre>


</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tłumaczenie dokumentu.</title>
<section>
<body>

<p>
Następnie wracamy do naszego dokumentu. Załóżmy, że chodzi o plik
hb-install-stage.xml:
</p>

<pre caption="Edytowanie dokumentu">
$ cd en/handbook
$ vim hb-install-stage.xml
</pre>

<p>
Naszym oczom ukaże się ładnie pokolorowany plik, w którym musimy nanieść
odpowiednie poprawki. Jak to zrobić? Zamieniając angielski tekst polskim i 
starając się jednocześnie nie naruszyć składni xml.
</p>

<p>
Kilka przykładów:
</p>

<pre caption="Tytuł">
<comment>Przed:</comment>

&lt;title&gt;Making your Choice&lt;/title&gt;

<comment>Po:</comment>

&lt;title&gt;Podejmowanie decyzji.&lt;/title&gt;
</pre>

<p>
Uwagi:
</p>

<p>
Tylko pierwsze słowo tytułu piszemy dużą literą, resztę małymi, pamiętamy o
postawieniu na końcu kropki.
</p>

<pre caption="Paragraf">
<comment>Przed:</comment>

&lt;p&gt;
The stages on the CD reside in the &lt;path&gt;/mnt/cdrom/stages&lt;/path&gt; directory. To
see a listing of available stages, use &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt;:
&lt;/p&gt;

<comment>Po:</comment>

&lt;p&gt;
Pliki stage umieszczone są w katalogu &lt;path&gt;/mnt/cdrom/stages&lt;/path&gt; na CD.
Do przejrzenia ich spisu używamy polecenia &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt;:
&lt;p&gt;
</pre>

<p>
Uwagi:
</p>

<p>
Pamiętamy o wszystkich &lt;path&gt; i &lt;c&gt; z oryginału i podkreślamy je we
właściwy sposób również  w odpowiednich fragmentach przetłumaczonego tekstu.
</p>

<pre caption=" Nagłówek.">
<comment>Przed:</comment>

&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd"&gt;

&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 --&gt;

&lt;!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/jak-tlumaczyc.xml,v 1.10 2004/12/29 14:01:26 rane Exp $ --&gt;

<comment>Po:</comment>

&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd"&gt;

&lt;!-- Orig revision: 1.9 --&gt;
&lt;!-- Translator: rane &lt;rane@gentoo.pl&gt; --&gt;
&lt;!-- Title: Przygotowanie plików instalacyjnych Gentoo --&gt;
&lt;!-- Status: Release --&gt;
&lt;!-- &#36;Header: &#36; --&gt;

&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 --&gt;

&lt;!-- $Header: /cvsroot/gentoo-doc-pl/trans/jak-tlumaczyc.xml,v 1.10 2004/12/29 14:01:26 rane Exp $ --&gt;
</pre>

<p>
Uwagi:
</p>

<p>
Nie pozwalamy, aby zawinęła nam się długa linia z "$Header". Dodajemy
wiersz "Translator", który zapewni, że potomni będą pamiętali o naszym wkładzie
w prace nad dokumentacją. Zawartość "Title" tłumaczymy na polski. Wersja
oryginalnego pliku z CVS na gentoo.org wędruje do pola "Orig revision"
przetłumaczonego pliku. Nie dotykamy linii dotyczących licencji na jakiej są
wydawane dokumenty oraz deklaracji kodowania i typu dokumentu.
</p>

<p>
W ten sposób, możliwie wiernie, tłumaczymy cały dokument. Kiedy skończymy musimy
sprawdzić jego składnię przy pomocy programu xmllint:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie poprawności składni XML">
$ xmllint --noout hb-install-stage.xml
$ xmllint --valid --noout hb-install-stage.xml
</pre>

<p>
Jeśli program nie wydrukuje żadnych komunikatów o błędach możemy przystąpić
do (niezbędnej przed wysłaniem dokumentu w świat) korekty.
</p>

<pre caption="Otwarcie pliku tłumaczenia">
$ vim hb-install-stage.xml
</pre>

<p>
W tym momencie zapominamy o oryginalnym, angielskim tekście i poprawiamy cały
dokument tak, aby wyglądał możliwie naturalnie dla naszych rodaków. Warto
poprawić styl i budowę zdań. Staramy się również wyłowić wszystkie błędy
ortograficzne, gramatyczne i interpunkcjyjne jakieapopełniliśmy w trakcie
tłumaczenia. Wszelkie wątpliwości pomogą nam rozwiać: 
</p>

<ul>
<li>Serwis <uri link="http://polszczyzna.pwn.pl">polszczyzna.pwn.pl</uri>.</li>
<li>Słowniczek przygotowany specjalnie na potrzeby tłumaczeń dokumentacji Gentoo
(poniżej).</li>
<li>Oraz zawierający mnóstwo użytecznych informacji 
<uri link="http://www.piotr.kresak.pl/konwen222.htm">Poradnik dla tłumaczących
oprogramowanie firmy Lotus</uri>, który powinien być lekturą obowiązkową
dla każdego tłumacza dokumentacji oprogramowania.</li>
</ul>

<p>
Jeśli wciąż nie jesteśmy czegoś pewni odwiedzamy kanał #gentoo-doc-pl na sieci
freenode i pytamy przebywających tam innych tłumaczy o ich zdanie
w kontrowersyjnej sprawie. Możemy również zapisać się i wysłać maila na listę
dyskusyjną tłumaczy Gentoo - o której opowiemy nieco później.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Kodowanie UTF-8.</title>
<section>
<body>

<p>
Ekipa Gentoo Linux promuje Unicode (UTF-8) jako oficjalny standard kodowania
znaków. Definiuje on litery narodowe niemal wszystkich języków świata. Niestety
w Polsce wciąż najpopularniejszy jest standard ISO8859-2.
</p>

<p>
Wcześniej, w paragrafie dotyczącym środowiska pracy zachęcaliśmy do
przestawienia edytora na pracę w UTF-8. Inną metodą otrzymania tekstu w
prawidłowym kodowaniu jest skorzystanie z programu do konwersji o nazwie
<c>iconv</c>.
</p>

<pre caption="Konwersja dokumentów z ISO8859-2 na UTF-8 i na odwrót">
<comment>Zastąp index-iso.xml oraz index-utf.xml odpowiednimi nazwami plików</comment>
Konwersja z ISO8859-2 na UTF-8:
# iconv -fISO8859-2 -tUTF-8 -o index-utf.xml index-iso.xml
Konwersja z UTF-8 na ISO8859-2:
# iconv -fUTF-8 -tISO8859-2 -o index-iso.xml index-utf.xml
</pre>

<p>
Kiedy skończymy tłumaczenie wysyłamy plik na bugzillę projektu tłumaczeń
dokumentacji Gentoo, lub bezpośrednio do CVS, o ile obdarzono nas tak wielkim
zaufaniem, że mamy do niego dostęp. Stamtąd nasz plik trafia na
http://gentoo.org i możemy cieszyć się sławą po wieki :]
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Słowniczek.</title>
<section>
<body>

<p>
Lista terminów, których tłumaczenie na podaną postać jest obowiązkowe (wszystko
małą literą dla wygody wyszukiwania):
</p>

<pre caption="Słowniczek">
&dictionary;
</pre>

<warn>
Wszystkie sugestie dotyczące słowniczka prosimy kierować na listę dyskusyjną
gentoo-doc-pl (informacje poniżej).
</warn>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Grupa dyskusyjna.</title>
<section>
<body>

<p>
Wszystkich tłumaczy zapraszamy do zapisania się na listę mailową
specjalnie dla nich przeznaczoną. Wystarczy wysłać pusty mail pod adres
gentoo-doc-pl-subscribe@gentoo.org i czekać na list z informacjami o tym jak się
zapisać. Jest to nasz oficjalny kanał wymiany informacji.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Program tlumacz.</title>
<section>
<body>

<p>
Szukanie znaczenia wszelkich angielskich słówek ułatwia program "tlumacz by aye",
napisany na licencji GPL, do pobrania w ten sposób:
</p>

<pre caption="Pobieranie tlumacza">
$ wget http://imdb.pl/~aye/tlumacz
</pre>

<p>
Znajdowanie słówek jest banalnie proste, znacznie łatwiejsze niż grzebanie po
www, szukanie w normalnym słowniku, czy nie daj Boże pytanie się o jakiś termin na
ircu. ;]
</p>

<pre caption="Przykład użycia tlumacza">
<comment>Najpierw nadajemy programowi atrybut wykonywalności.</comment>
$ chmod +x tlumacz
<comment>Następnie możemy przystąpić do wyszukiwania znaczeń interesujących nas słówek.</comment>
$ ./tlumacz emerge
ang-pol
   emerge [29](Ectaco-Poland)
      v,
      1 wynurzac sie
      2 ukazac sie
      3 wydostac sie
      4 pojawic sie
      5 wygladac
      6 wychodzic
      7 wylaniac sie
      8 powstac
      9 wynikac
      10 nasunac sie
   emerge from the water [30](Ectaco-Poland)
      v,
      wyplynac
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
