<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.1 -->
<!-- Translator: Michał Czajkowski <xjey@o2.pl> -->
<!-- Title: Konfiguracja  -->
<!-- Status: Do korekty -->
<!-- $Id$ -->

<guide link="/doc/en/gnome-config.xml">

<title>Konfiguracja GNOME</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="xjey@o2.pl">Michał Czajkowski</mail>
</author>

<abstract>
A frequently used environment is GNOME. This HOWTO tries to describe 
all aspects of GNOME, including installation, configuration, usage, ...
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>May 12, 2004</date>

<chapter>
<title>Czym jest GNOME?</title>
<section>
<title>Projekt</title>
<body>

<p>
The <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> Projekt jest darmowym oprogramowaniem przeznaczonym do rozwoju GNOME, Unix'a/Linux'a jako zestaw biurkowy i rozwojową platforme. The <uri link="http://foundation.gnome.org">GNOME 
Foundation</uri> kieruje rozwojem i innymi aspektami prjektu GNOME. 
Project.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Oprogramowanie</title>
<body>

<p>
GNOME jest biurkowym środowiskiem oraz rozwojową platforma. Kawałek tego darmowego oprogramowania jest biurkowym wyborem spośrod kilku liderów. Jest ono interesujący dla użytkowników biznesowych, domowych tak jak dla developerów.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Społeczność</title>
<body>

<p>
Tak jak inne wielkie projekty darmowego oprogramowania, GNOME ma szerokie grono użytkowników oraz baze rozwojową.
 <uri link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri>
contains GNOME Desktop news for users; <uri
link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri> is for hackers/contributors and
<uri link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> is for the
GNOME developers.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title> Instalacja GNOME</title>
<section>
<title>Co potrzebujesz?</title>
<body>

<p>
Przed Instalacja GNOME powinniśmy wyedytowac swoje flagi USE.
Należy sie upewnić że flaga <c>gtk</c> oraz <c>gnome</c> znajdzie sie na liście flag USE w
<path>/etc/make.conf</path>. Jeżeli nie chcesz utrzymać środowiska KDE (innego dużego środowiska)
, usuń <c>qt</c> oraz <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Przykład USE w /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome"
</pre>

<p>
Jedno zrobione, zacznij instalacje GNOME za pomoca emerge <c>gnome</c> i 
<c>xscreensaver</c>:
</p>

<pre caption="Instalacja GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
To może zajac chwile więc w tym czasie możesz zacząć czytać wszystkie książki które kupileś swojej mamie ale nigdy ich nie otworzyleś. Skończone ? Super, teraz mozesz zrobić update zmiennych środowiskowych:
</p>

<pre caption="Update zmiennych środowiskowych">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Jeżeli uważaleś na wyniki koncowe <c>emerge</c> command,
zauważylbyś że należy dodac <c>famd</c> do runlevel'a default aby uzyskać nautilus'a oraz monitor gnome-vfs:
 </p>

<pre caption="Dodawanie famd do runlevel'a default">
# <i>/etc/init.d/famd start</i>
# <i>rc-update add famd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Pierwsze wrażenie</title>
<body>

<p>
Zobaczmy pierwszy widok tego co stworzyliśmy. Wyjdz z root'a i zaloguj sie jako zwykły użytkownik. Bedziemy teraz konfigurować nasza sesje GNOME (gdy wydamy komende <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Ustawianie GNOME jako podstawowe środowisko graficzne">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Teraz mozesz uruchomic swoje środowisko graficzne za pomocą komendy <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamienie GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Jeżeli wszystko idzie dobrze powinieneś być zadowolony z GNOME. Gratulacje. Teraz mozesz zobaczyć jak skonfigurować GNOME aby dopasować go do swoich potrzeb.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Konfiguracja GNOME</title>
<section>
<title>Graficzny menedżer logowania w GNOME</title>
<body>

<p>

Jeżeli chcesz aby graficzny menedżer GNOME (GDM) zostal uruchomiony automatycznie (graficzne logowanie), musisz dodac <c>xdm</c> do runlevel'a default:
</p>

<pre caption="Dodawanie xdm do runlevel'a default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Sprawdż zawartość <path>/etc/X11/Sessions</path>:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie zawartości /etc/X11/Sessions">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession Gnome
</pre>

<p>
Jak mozesz zauważyc, istnieje tam sesja o nazwie <c>gnome</c>. Wyedytuj
<path>/etc/rc.conf</path> podmień zmienną: DISPLAYMANAGER (powinna być ustawiona na <c>gdm</c>) oraz XSESSION (powinna być ustawiona na <c>Gnome</c>):
</p>

<pre caption="Edycja /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
XSESSION="Gnome"
</pre>

<p>
Jeżeli uruchomisz ponownie komputer, graficzny menedżer logowania GNOME zarząda podania nazwy użytkownika oraz hasła użytkownika oraz ustawi GNOME jako podstawowe środowisko graficzne (nawet gdy wybrałeś wcześniej inne)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

