<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Orig revision: 1.10 -->
<!-- Translator: flexx <cyberfreak@o2.pl> -->
<!-- Title: Przewodnik po podstawach Nano -->
<!-- Status: Ukończono -->
<!-- $Id$ -->

<guide link="nano-basics-guide.xml" lang="pl">
<chapter>
<title>Podstawy Nano.</title>
<section>
<title>Przeznaczenie.</title> 
<body>
 
<p>
Ten krótki przewodnik został napisany w celu omówienia podstawowych funkcji 
edytora nano. W celu uzyskania bardziej szczegółowych informacji odwiedź 
stronę:
</p> 

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri> 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Otwieranie i tworzenie plików.</title> 
<body>

<p>
Otwieranie i tworzenie plików w Nano jest łatwe. Po prostu wpisz:
</p> 

<pre>
  # <i>nano nazwa_pliku</i> 
</pre>

<p>
Nano jest edytorem pozbawionym trybów pracy, więc możesz natychmiast pisać w 
otwartym pliku. Jeśli chcesz wyedytować np. plik konfiguracyjny
<path>/etc/fstab</path> użyj opcji -w, na przykład: 
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/fstab</i> 
</pre>

<warn>
Podczas edycji pliku konfiguracyjnego użycie -w jest bardzo ważne. 
Brak tej opcji może uniemożliwić uruchomienie systemu lub spowodować 
inne utrudnienia.
</warn> 

</body>
</section>
<section>

<title>Zapisywanie i wychodzenie.</title> 
<body>

<p>
Jeżeli chcesz zapisać zmiany, które wprowadziłeś, naciśnij <c>Ctrl+O</c>.
Aby opuścić <c>nano</c>, naciśnij <c>Ctrl+X</c>.
Jeżeli poprosisz <c>nano</c> o wyjście ze zmodyfikowanego pliku, zostaniesz 
zapytany czy chcesz zapisać zmiany.  
Naciśnij <c>N</c>, aby porzucić zmiany lub <c>Y</c>, aby je zatwierdzić. 
Następnie zostaniesz zapytany o żądaną nazwę pliku. Wpisz ją i potwierdź 
klawiszem <c>Enter</c>. 
</p>

<p>
Jeżeli przypadkowo zapisałeś niechciane zmiany w pliku, możesz je bezpiecznie 
anulować wciskając <c>ctrl+c</c> kiedy jesteś proszony o podanie nazwy pliku 
do zapisu.
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>Wycinanie i wklejanie</title> 
<body>
<p>
Aby wyciąć pojedynczą linijkę użyj <c>^K</c>. Zwyczajnie przytrzymaj 
<c>ctrl</c> i naciśnij <c>k</c>. Linijka zniknie. Następnie aby ją wkleić 
ustawiasz  kursor w odpowiednim miejscu i naciskasz <c>^U</c>  
(czyli <c>ctrl+u</c>). Linijka pojawi się w nowym miejscu. Czasem potrzebujesz 
przemieścić cały paragraf. Aby przesunąć wiele wersów po prostu wytnij każdą 
linijkę po kolei a następnie je wklej. Cały paragraf pojawia się tam gdzie 
chcesz. 
</p>

<p>
Jeżeli potrzebujesz większej kontroli nad tym co wycinasz powinieneś 
zaznaczyć tekst. Umieść kursor na początku tekstu, który chcesz wyciąć. 
Naciśnij <c>^^</c> (czyli <c>ctrl ^</c> lub <c>ctrl 6</c>). Następnie 
umieść kursor na końcu tekstu do wycięcia. Żądany tekst powinien być 
teraz podświetlony. 
Jeżeli chcesz zrezygnować z zaznaczenia tekstu ponownie naciśnij <c>^^</c>. 
Naciśnij <c>^K</c>  aby wyciąć tekst. 
Użyj <c>^U</c>, aby go wkleić.

I to już wszystko w tym temacie. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wyszukiwanie tekstu</title> 
<body>

<p>
Wyszukiwanie tekstu jest też proste. Wystarczy, że naciśniesz <c>^W</c> 
(<c>ctrl+w</c>) i wpiszesz poszukiwany tekst.
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>Więcej opcji</title> 
<body>
<p>
Jeżeli chcesz dostosować Nano do swoich potrzeb, koniecznie przeczytaj i 
przeedytuj plik <path>/etc/nanorc</path>. 
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>Zakończenie</title> 
<body>
<p>I to już wszystko!. Więcej informacji o programie znajdziesz pod adresem:</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

